<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace" 
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xsi:schemaLocation="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace
      http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd">
<osisText osisIDWork="cei1974" osisRefWork="Bible" xml:lang="it">
	<header>
		<work osisWork="cei1974">
			<title>La Sacra Bibbia versione Conferenza Episcopale Italiana editio minor 1974</title>
		</work>
	</header>

	<div type="bookGroup" bookTitle="NUOVO.TESTAMENTO">

	<title>Nuovo Testamento</title>







		<div type="book" bookTitle="LETTERA DI GIOVANNI 3" osisID="3John" canonical="true">

		<title type="main">LETTERA DI GIOVANNI 3</title>

		<div type="section">

			<title osisID="Intro_3John">Introduzione</title>

			<hi type="italic">
				<p>Per l'introduzione vedi prima lettera di Giovanni.</p>
			</hi>

		</div>

			<chapter sID="3John.1" osisID="3John.1" chapterTitle="CAPITOLO 1."/>

			<title type="chapter">Capitolo 1</title>

				<verse sID="3John.1.1" osisID="3John.1.1"/><note type="x-footnote" n="1">Cfr. <reference osisRef="2John.1.1">2Gv 1,1</reference>. Il nome Gaio era comune tra i cristiani (Cfr. <reference osisRef="1Cor.1.14">1Cor 1,14</reference>, <reference osisRef="Acts.19.29">At 19,29</reference>, <reference osisRef="Acts.20.4">At 20,4</reference>) ma ignoriamo chi sia il personaggio della lettera. Era un laico fervente e generoso.</note>Io, il presbitero, al carissimo Gaio, che amo nella verità.<verse eID="3John.1.1"/>
				<verse sID="3John.1.2" osisID="3John.1.2"/>Carissimo, faccio voti che tutto vada bene e che tu sia in buona salute, come va bene per la tua anima.<verse eID="3John.1.2"/>
				<verse sID="3John.1.3" osisID="3John.1.3"/><note type="x-footnote" n="2">Cfr. <reference osisRef="2John.1.4">2Gv 1,4</reference>. Camminare nella verità è la vita cristiana perfetta.</note>Molto infatti mi sono rallegrato quando sono giunti alcuni fratelli e hanno reso testimonianza che tu sei verace in quanto tu cammini nella verità.<verse eID="3John.1.3"/>
				<verse sID="3John.1.4" osisID="3John.1.4"/>Non ho gioia più grande di questa, sapere che i miei figli camminano nella verità.<verse eID="3John.1.4"/>
				<verse sID="3John.1.5" osisID="3John.1.5"/>Carissimo, tu ti comporti fedelmente in tutto ciò che fai in favore dei fratelli, benché forestieri.<verse eID="3John.1.5"/>
				<verse sID="3John.1.6" osisID="3John.1.6"/>Essi hanno reso testimonianza della tua carità davanti alla Chiesa, e farai bene a provvederli nel viaggio in modo degno di Dio,<verse eID="3John.1.6"/>
				<verse sID="3John.1.7" osisID="3John.1.7"/>perché sono partiti per amore del nome di Cristo, senza accettare nulla dai pagani.<verse eID="3John.1.7"/>
				<verse sID="3John.1.8" osisID="3John.1.8"/>Noi dobbiamo perciò accogliere tali persone per cooperare alla diffusione della verità.<verse eID="3John.1.8"/>

			<div type="section">

				<title>Biasima Diotrefe, loda Demetrio.</title>

				<verse sID="3John.1.9" osisID="3John.1.9"/><note type="x-footnote" n="3">Allude o a una lettera andata perduta o alla <reference osisRef="2John">2Gv</reference>. Ignoriamo chi sia Diòtrefe e quale sia la vera natura del suo contrasto con l’apostolo.</note>Ho scritto qualche parola alla Chiesa ma Diòtrefe, che ambisce il primo posto tra loro, non ci vuole accogliere.<verse eID="3John.1.9"/>
				<verse sID="3John.1.10" osisID="3John.1.10"/>Per questo, se verrò, gli rinfaccerò le cose che va facendo, sparlando contro di noi con voci maligne. Non contento di questo, non riceve personalmente i fratelli e impedisce di farlo a quelli che lo vorrebbero e li scaccia dalla Chiesa.<verse eID="3John.1.10"/>
				<verse sID="3John.1.11" osisID="3John.1.11"/><note type="x-footnote" n="4">Cfr. <reference osisRef="1John.2.29">1Gv 2,29</reference>, <reference osisRef="1John.3.6; 1John.3.9">1Gv 3,6.9</reference>.</note>Carissimo, non imitare il male, ma il bene. Chi fa il bene è da Dio; chi fa il male non ha veduto Dio.<verse eID="3John.1.11"/>
				<verse sID="3John.1.12" osisID="3John.1.12"/><note type="x-footnote" n="5">Non sappiamo chi era Demetrio e quali erano le sue funzioni nella comunità.</note>Quanto a Demetrio, tutti gli rendono testimonianza, anche la stessa verità; anche noi ne diamo testimonianza e tu sai che la nostra testimonianza è veritiera.<verse eID="3John.1.12"/>

			</div>

			<div type="section">

				<title>Saluti.</title>

				<verse sID="3John.1.13" osisID="3John.1.13"/>Molte cose avrei da scriverti, ma non voglio farlo con inchiostro e penna.<verse eID="3John.1.13"/>
				<verse sID="3John.1.14" osisID="3John.1.14"/>Spero però di vederti presto e parleremo a viva voce.<verse eID="3John.1.14"/>
				<verse sID="3John.1.15" osisID="3John.1.15"/>La pace sia con te. Gli amici ti salutano. Saluta gli amici ad uno ad uno.<verse eID="3John.1.15"/>

			</div>

			<chapter eID="3John.1"/>

		</div>















	</div>
</osisText>
</osis>