<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace" 
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xsi:schemaLocation="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace
      http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd">
<osisText osisIDWork="cei1974" osisRefWork="Bible" xml:lang="it">
	<header>
		<work osisWork="cei1974">
			<title>La Sacra Bibbia versione Conferenza Episcopale Italiana editio minor 1974</title>
		</work>
	</header>

	<div type="bookGroup" bookTitle="ANTICO.TESTAMENTO">

	<title>Antico Testamento</title>

		<div type="book" bookTitle="GENESI" osisID="Gen" canonical="true">

		<title type="main">GENESI</title>

		<div type="section">

			<title osisID="Intro_Gen">Introduzione</title>

			<hi type="italic">
				<p>Le verità divinamente rilevate, che nei libri della Sacra Scrittura sono contenute ed espresse, furono scritte per ispirazione dello Spirito Santo. La Santa Madre Chiesa, per fede apostolica, ritiene sacri e canonici tutti interi i libri sia dell'Antico che del Nuovo Testamento, con tutte le loro parti, perché scritti per ispirazione dello Spirito Santo, hanno Dio per autore e come tali sono stati consegnati alla Chiesa. Per la composizione dei Libri Sacri, Dio scelse e si servì di uomini nel possesso delle loro facoltà e capacità, affinché, agendo Egli in essi e per loro mezzo, scrivessero, come veri autori, tutte e soltanto quelle cose che Egli voleva fossero scritte. Poiché dunque tutto ciò che gli autori ispirati o agiografi asseriscono è da ritenersi asserito dallo Spirito Santo, è da ritenersi anche, per conseguenza, che i libri della Scrittura insegnano con certezza, fedelmente e senza errore la verità, che Dio per la nostra salvezza volle fosse consegnata nelle Sacre Lettere. Pertanto "ogni scrittura divinamente ispirata è anche utile per insegnare, per convincere, per correggere, per educare alla giustizia, affinché l'uomo di Dio sia perfetto, addestrato a ogni opera buona.</p>
				</hi>

		</div>

			<chapter sID="Gen.1" osisID="Gen.1" chapterTitle="CAPITOLO 1."/>

			<title type="chapter">Capitolo 1</title>

				<verse sID="Gen.1.1" osisID="Gen.1.1"/><note type="x-footnote" n="1">Poiché la Sacra Scrittura non ha lo scopo di dare informazioni scientifiche sulle origini dell’universo e dell’uomo, prima in <reference osisRef="Gen.1.1">Gn 1,1</reference> e <reference osisRef="Gen.2.4a">Gn 2,4a</reference> in maniera schematica, poi in <reference osisRef="Gen.2.4b-25">Gn 2,4b-25</reference> con un racconto più arcaico e vivace, sono inculcate alcune verità fondamentali: unicità di Dio che crea tutto ed è distinto dal mondo, bontà di tutte le cose create, particolare dignità della creatura umana.</note>In principio Dio creò il cielo e la terra.<verse eID="Gen.1.1"/>
				<verse sID="Gen.1.2" osisID="Gen.1.2"/>La terra era informe e deserta e le tenebre ricoprivano l'abisso e lo spirito di Dio aleggiava sulle acque.<verse eID="Gen.1.2"/>
				<verse sID="Gen.1.3" osisID="Gen.1.3"/>Dio disse: "Sia la luce!. E la luce fu.<verse eID="Gen.1.3"/>
				<verse sID="Gen.1.4" osisID="Gen.1.4"/>Dio vide che la luce era cosa buona e separò la luce dalle tenebre<verse eID="Gen.1.4"/>
				<verse sID="Gen.1.5" osisID="Gen.1.5"/>e chiamò la luce giorno e le tenebre notte. E fu sera e fu mattina: primo giorno.<verse eID="Gen.1.5"/>
				<verse sID="Gen.1.6" osisID="Gen.1.6"/>Dio disse: "Sia il firmamento in mezzo alle acque per separare le acque dalle acque".<verse eID="Gen.1.6"/>
				<verse sID="Gen.1.7" osisID="Gen.1.7"/>Dio fece il firmamento e separò le acque, che sono sotto il firmamento, dalle acque, che son sopra il firmamento. E così avvenne.<verse eID="Gen.1.7"/>
				<verse sID="Gen.1.8" osisID="Gen.1.8"/>Dio chiamò il firmamento cielo. E fu sera e fu mattina: secondo giorno.<verse eID="Gen.1.8"/>
				<verse sID="Gen.1.9" osisID="Gen.1.9"/>Dio disse: "Le acque che sono sotto il cielo, si raccolgano in un solo luogo e appaia l'asciutto". E così avvenne.<verse eID="Gen.1.9"/>
				<verse sID="Gen.1.10" osisID="Gen.1.10"/>Dio chiamò l'asciutto terra e la massa delle acque mare. E Dio vide che era cosa buona.<verse eID="Gen.1.10"/>
				<verse sID="Gen.1.11" osisID="Gen.1.11"/>E Dio disse: "La terra produca germogli, erbe che producono seme e alberi da frutto, che facciano sulla terra frutto con il seme, ciascuno secondo la sua specie". E così avvenne:<verse eID="Gen.1.11"/>
				<verse sID="Gen.1.12" osisID="Gen.1.12"/> la terra produsse germogli, erbe che producono seme, ciascuna secondo la propria specie e alberi che fanno ciascuno frutto con il seme, secondo la propria specie. Dio vide che era cosa buona.<verse eID="Gen.1.12"/>
				<verse sID="Gen.1.13" osisID="Gen.1.13"/>E fu sera e fu mattina: terzo giorno.<verse eID="Gen.1.13"/>

			<div type="section">

				<title>Ornato del cielo e della terra.</title>

				<verse sID="Gen.1.14" osisID="Gen.1.14"/>Dio disse: "Ci siano luci nel firmamento del cielo, per distinguere il giorno dalla notte; servano da segni per le stagioni, per i giorni e per gli anni<verse eID="Gen.1.14"/>
				<verse sID="Gen.1.15" osisID="Gen.1.15"/>e servano da luci nel firmamento del cielo per illuminare la terra". E così avvenne:<verse eID="Gen.1.15"/>
				<verse sID="Gen.1.16" osisID="Gen.1.16"/>Dio fece le due luci grandi, la luce maggiore per regolare il giorno e la luce minore per regolare la notte, e le stelle.<verse eID="Gen.1.16"/>
				<verse sID="Gen.1.17" osisID="Gen.1.17"/>Dio le pose nel firmamento del cielo per illuminare la terra<verse eID="Gen.1.17"/>
				<verse sID="Gen.1.18" osisID="Gen.1.18"/>e per regolare giorno e notte e per separare la luce dalle tenebre. E Dio vide che era cosa buona.<verse eID="Gen.1.18"/>
				<verse sID="Gen.1.19" osisID="Gen.1.19"/>E fu sera e fu mattina: quarto giorno.<verse eID="Gen.1.19"/>
				<verse sID="Gen.1.20" osisID="Gen.1.20"/>Dio disse: "Le acque brulichino di esseri viventi e uccelli volino sopra la terra, davanti al firmamento del cielo".<verse eID="Gen.1.20"/>
				<verse sID="Gen.1.21" osisID="Gen.1.21"/>Dio creò i grandi mostri marini e tutti gli esseri viventi che guizzano e brulicano nelle acque, secondo la loro specie, e tutti gli uccelli alati secondo la loro specie. E Dio vide che era cosa buona.<verse eID="Gen.1.21"/>
				<verse sID="Gen.1.22" osisID="Gen.1.22"/>Dio li benedisse: "Siate fecondi e moltiplicatevi e riempite le acque dei mari; gli uccelli si moltiplichino sulla terra".<verse eID="Gen.1.22"/>
				<verse sID="Gen.1.23" osisID="Gen.1.23"/>E fu sera e fu mattina: quinto giorno.<verse eID="Gen.1.23"/>
				<verse sID="Gen.1.24" osisID="Gen.1.24"/>Dio disse: "La terra produca esseri viventi secondo la loro specie: bestiame, rettili e bestie selvatiche secondo la loro specie". E così avvenne:<verse eID="Gen.1.24"/>
				<verse sID="Gen.1.25" osisID="Gen.1.25"/>Dio fece le bestie selvatiche secondo la loro specie e il bestiame secondo la propria specie e tutti i rettili del suolo secondo la loro specie. E Dio vide che era cosa buona.<verse eID="Gen.1.25"/>

			</div>

			<div type="section">

				<title>Creazione dell'uomo.</title>

				<verse sID="Gen.1.26" osisID="Gen.1.26"/>
				<note type="x-footnote" n="2">Dio si consiglia con se stesso o con la core celeste, per creare un essere che gli somigli per le sue doti spirituali e lo rappresenti come dominatore delle creature inferiori.<br />Cfr. <reference osisRef="Ps.8.6-Ps.8.7">Sal 8,6-7</reference>.</note>E Dio disse: "Facciamo l'uomo a nostra immagine, a nostra somiglianza, e domini sui pesci del mare e sugli uccelli del cielo, sul bestiame, su tutte le bestie selvatiche e su tutti i rettili che strisciano sulla terra".<verse eID="Gen.1.26"/>

				<lg>
					<verse sID="Gen.1.27" osisID="Gen.1.27"/>
						<l level="1"><note type="x-footnote" n="3">Cfr. <reference osisRef="Matt.19.4">Mt 19,4</reference>, <reference osisRef="Mark.10.6">Mc 10,6</reference>.</note>Dio creò l'uomo a sua immagine;</l>
						<l level="1">a immagine di Dio lo creò;</l>
						<l level="1">maschio e femmina li creò.</l>
					<verse eID="Gen.1.27"/>
					<verse sID="Gen.1.28" osisID="Gen.1.28"/>
						<l level="1">Dio li benedisse e disse loro:</l>
						<l level="1">"Siate fecondi e moltiplicatevi,</l>
						<l level="1">riempite la terra;</l>
						<l level="1">soggiogatela e dominate sui pesci del mare</l>
						<l level="1">e sugli uccelli del cielo</l>
						<l level="1">e su ogni essere vivente,</l>
						<l level="1">che striscia sulla terra".</l>
					<verse eID="Gen.1.28"/>
				</lg>

				<verse sID="Gen.1.29" osisID="Gen.1.29"/>E Dio disse: "Ecco, io vi do ogni erba che produce seme e che è su tutta la terra e ogni albero in cui è il frutto, che produce seme: saranno il vostro cibo.<verse eID="Gen.1.29"/>
				<verse sID="Gen.1.30" osisID="Gen.1.30"/>A tutte le bestie selvatiche, a tutti gli uccelli del cielo e a tutti gli esseri che strisciano sulla terra e nei quali è alito di vita, io do in cibo ogni erba verde". E così avvenne.<verse eID="Gen.1.30"/>
				<verse sID="Gen.1.31" osisID="Gen.1.31"/>Dio vide quanto aveva fatto, ed ecco, era cosa molto buona. E fu sera e fu mattina: sesto giorno.<verse eID="Gen.1.31"/>

				</div>

			<chapter eID="Gen.1"/>

		</div>

	</div>

	<div type="bookGroup" bookTitle="NUOVO.TESTAMENTO">

	<title>Nuovo Testamento</title>










		<div type="book" bookTitle="VANGELO SECONDO SAN GIOVANNI APOSTOLO" osisID="John" canonical="true">

		<title type="main">VANGELO SECONDO SAN GIOVANNI APOSTOLO</title>

		<div type="section">

			<title osisID="Intro_John">Introduzione</title>

			<hi type="italic">
				<p>L’antica tradizione ecclesiastica afferma che il quarto vangelo fu scritto dall’apostolo Giovanni, il prediletto di Cristo, quando aveva raggiunto l’estrema vecchiezza (cfr. <reference osisRef="John.21.23">21,23</reference>) nella comunità cristiana di Efeso, metropoli dell’Asia Minore.</p>
				<p>Il vangelo fu scritto verso l’anno 100 e il più antico manoscritto che ce lo tramanda è del 150, al massimo del 200.</p>
				<p>Nonostante le caratteristiche che evidentemente distanziano questo vangelo dai primi tre, Giovanni intende scrivere, come i suoi predecessori, un vangelo: lo provano l’identità del quadro generale e dei fatti fondamentali, le non rare indicazioni cronologiche - a volte essenziali (cfr. nota a <reference osisRef="John.5.1">5,1</reference>) -, geografiche e di vario altro tipo.</p>
				<p>Soltanto Giovanni racconta di un prolungato ministero di Gesù a Gerusalemme. Le radici palestinesi del vangelo vengono allo scoperto nel linguaggio in più punti chiaramente aramaico.</p>
				<p>Giovanni scrive a distanza di circa settanta anni dopo la morte di Gesù (a. 30) e preferisce scegliere alcuni fatti della vita di Cristo, che, a ragione del loro contenuto simbolico, permettono una profonda intelligenza del mistero di Cristo, sotto la guida dello Spirito Santo (cfr. <reference osisRef="John.14.26">14,26</reference>, <reference osisRef="John.15.26">15,26</reference>, <reference osisRef="John.16.13">16,13</reference>) e alla luce dell’esperienza soprannaturale della Chiesa. Giovanni conserva fedelmente la sostanza degli insegnamenti di Gesù; anche se li versa in una propria forma letteraria.</p>
				<p>Si può parlare di una tradizione giovannea - affiorante anche in Luca - in parte parallela e in parte complementare della tradizione riflessa nei tre primi vangeli.</p>
				<p>Il sublime prologo (<reference osisRef="John.1.1-John.1.18">1,1-18</reference>) enunzia i temi sviluppati nel vangelo. I cc. 1,19-4,54 avviano la manifestazione della natura e dei poteri divini di Cristo; nei cc. 5-22, la polemica con i Giudei approfondisce temi essenziali del mistero delle persone e della missione del Figlio di Dio; i cc. 13-21 contengono il racconto della passione della morte e della risurrezione di Cristo, con l’inserzione delle sue ultime confidenze ai discepoli (cc. 13-17).</p>
			</hi>

		</div>

			<chapter sID="John.1" osisID="John.1" chapterTitle="CAPITOLO 1."/>

			<title type="chapter">Capitolo 1</title>

				<lg>
					<verse sID="John.1.1" osisID="John.1.1"/>
						<l level="1"><note type="x-footnote" n="1">Questo prologo è in realtà un grandioso inno, che accenna i temi principali dei vangelo e si comprende pienamente alla fine della lettura di tutto il libro. "Verbo" corrisponde al greco Logos-Parola, un termine polivalente d'uso comune nella filosofia greca di quel tempo, ma che Giovanni intende alla luce dell'Antico Testamento (cfr. <reference osisRef="Prov.8.22-Prov.8.36">Pr 8,22-36</reference>, <reference osisRef="Sir.24.1-Sir.24.31">Sir 24,1-31</reference>) e della tradizione cristiana. "Verbo" è Gesù (<reference osisRef="John.1.14">v. 14</reference>) in quanto "Parola" del Padre, di lui rivelatore e manifestazione perfetta (cfr. <reference osisRef="John.14.9">14,9</reference>), della stessa natura di Dio, ma da lui distinto come persona (cfr. <reference osisRef="Wis.7.22-Wis.7.27">Sap 7,22-27</reference>).</note>In principio era il Verbo,</l>
						<l level="1">il Verbo era presso Dio</l>
						<l level="1">e il Verbo era Dio.</l>
					<verse eID="John.1.1"/>
					<verse sID="John.1.2" osisID="John.1.2"/>
						<l level="1">Egli era in principio presso Dio:</l>
					<verse eID="John.1.2"/>
					<verse sID="John.1.3" osisID="John.1.3"/>
						<l level="1"><note type="x-footnote" n="2">Nell'Antico Testamento è sottolineata la potenza creatrice della Parola di Dio (cfr. <reference osisRef="Gen.1">Gn 1</reference>, <reference osisRef="Gen.6.9">Gn 6,9</reference>, <reference osisRef="Ps.32.6">Sal 32,6</reference>), che è anche rivelazione (cfr. <reference osisRef="Amos.3.1">Am 3,1</reference>, <reference osisRef="Jer.1.4">Ger 1,4</reference>, <reference osisRef="Ezek.1.3">Ez 1,3</reference>).</note>tutto è stato fatto per mezzo di lui,</l>
						<l level="1">e senza di lui niente è stato fatto di tutto ciò che esiste.</l>
					<verse eID="John.1.3"/>
					<verse sID="John.1.4" osisID="John.1.4"/>
						<l level="1"><note type="x-footnote" n="3">Cfr. <reference osisRef="John.3.15">3,15</reference>, <reference osisRef="John.5.26">5,26</reference>, <reference osisRef="John.6.57">6,57</reference>, <reference osisRef="John.11.25">11,25</reference>, <reference osisRef="John.14.6">14,6</reference>, <reference osisRef="John.17.1">17,1</reference>, <reference osisRef="1John.1.1">1Gv 1,1</reference>.</note>In lui era la vita</l>
						<l level="1">e la vita era la luce degli uomini;</l>
					<verse eID="John.1.4"/>
					<verse sID="John.1.5" osisID="John.1.5"/>
						<l level="1"><note type="x-footnote" n="4">Le tenebre sono le potenze del male che si oppongono a Dio e, più in concreto, i malvagi: cfr. <reference osisRef="John.3.19-John.3.21">3,19-21</reference>.</note>la luce splende nelle tenebre,</l>
						<l level="1">ma le tenebre non l`hanno accolta.</l>
					<verse eID="John.1.5"/>
					<verse sID="John.1.6" osisID="John.1.6"/>
						<l level="1"><note type="x-footnote" n="5">E' Giovanni Battista.</note>Venne un uomo mandato da Dio</l>
						<l level="1">e il suo nome era Giovanni.</l>
					<verse eID="John.1.6"/>
					<verse sID="John.1.7" osisID="John.1.7"/>
						<l level="1">Egli venne come testimone</l>
						<l level="1">per rendere testimonianza alla luce,</l>
						<l level="1">perché tutti credessero per mezzo di lui.</l>
					<verse eID="John.1.7"/>
					<verse sID="John.1.8" osisID="John.1.8"/>
						<l level="1">Egli non era la luce,</l>
						<l level="1">ma doveva render testimonianza alla luce.</l>
					<verse eID="John.1.8"/>
					<verse sID="John.1.9" osisID="John.1.9"/>
						<l level="1"><note type="x-footnote" n="6">La luce vera nel senso di piena; Giovanni non era la luce perfetta e salvifica: cfr. <reference osisRef="John.5.35">5,35</reference>.</note>Veniva nel mondo la luce vera,</l>
						<l level="1">quella che illumina ogni uomo.</l>
					<verse eID="John.1.9"/>
					<verse sID="John.1.10" osisID="John.1.10"/>
						<l level="1">Egli era nel mondo,</l>
						<l level="1">e il mondo fu fatto per mezzo di lui,</l>
						<l level="1">eppure il mondo non lo riconobbe.</l>
					<verse eID="John.1.10"/>
					<verse sID="John.1.11" osisID="John.1.11"/>
						<l level="1">Venne fra la sua gente,</l>
						<l level="1">ma i suoi non l`hanno accolto.</l>
					<verse eID="John.1.11"/>
					<verse sID="John.1.12" osisID="John.1.12"/>
						<l level="1"><note type="x-footnote" n="7">Credere nel nome di Cristo è accettare il mistero della sua persona.</note>A quanti però l`hanno accolto,</l>
						<l level="1">ha dato potere di diventare figli di Dio:</l>
						<l level="1">a quelli che credono nel suo nome,</l>
					<verse eID="John.1.12"/>
					<verse sID="John.1.13" osisID="John.1.13"/>
						<l level="1"><note type="x-footnote" n="8">La filiazione divina del credente esclude qualsiasi analogia con la generazione carnale: cfr. <reference osisRef="John.3.5-John.3.6">3,5-6</reference>, <reference osisRef="Rom.8.14">Rm 8,14</reference>, <reference osisRef="Gal.3.26">Gal 3,26</reference>, <reference osisRef="Gal.4.5">Gal 4,5</reference>, <reference osisRef="1John.3.1">1Gv 3,1</reference>.</note>i quali non da sangue,</l>
						<l level="1">né da volere di carne,</l>
						<l level="1">né da volere di uomo,</l>
						<l level="1">ma da Dio sono stati generati.</l>
					<verse eID="John.1.13"/>
					<verse sID="John.1.14" osisID="John.1.14"/>
						<l level="1"><note type="x-footnote" n="9">La gloria di Cristo è la manifestazione della sua divinità.</note>E il Verbo si fece carne</l>
						<l level="1">e venne ad abitare in mezzo a noi;</l>
						<l level="1">e noi vedemmo la sua gloria,</l>
						<l level="1">gloria come di unigenito dal Padre,</l>
						<l level="1">pieno di grazia e di verità.</l>
					<verse eID="John.1.14"/>
					<verse sID="John.1.15" osisID="John.1.15"/>
						<l level="1">Giovanni gli rende testimonianza e grida:</l>
						<l level="1">"Ecco l`uomo di cui io dissi:</l>
						<l level="1">Colui che viene dopo di me</l>
						<l level="1">mi è passato avanti,</l>
						<l level="1">perché era prima di me".</l>
					<verse eID="John.1.15"/>
					<verse sID="John.1.16" osisID="John.1.16"/>
						<l level="1">Dalla sua pienezza</l>
						<l level="1">noi tutti abbiamo ricevuto</l>
						<l level="1">e grazia su grazia.</l>
					<verse eID="John.1.16"/>
					<verse sID="John.1.17" osisID="John.1.17"/>
						<l level="1"><note type="x-footnote" n="10">La legge non dava la grazia (cfr. <reference osisRef="Rom.7.7-Rom.7.10">Rm 7,7-10</reference>) e non era la verità, cioè la pienezza della rivelazione, come lo è Gesù: cfr. <reference osisRef="John.14.6">14,6</reference>.</note>Perché la legge fu data per mezzo di Mosè,</l>
						<l level="1">la grazia e la verità vennero per mezzo di Gesù Cristo.</l>
					<verse eID="John.1.17"/>
					<verse sID="John.1.18" osisID="John.1.18"/>
						<l level="1"><note type="x-footnote" n="11">Cfr. <reference osisRef="John.3.11">3,11</reference>, <reference osisRef="John.6.46">6,46</reference>, <reference osisRef="John.7.16">7,16</reference>, <reference osisRef="John.14.6-John.14.11">14,6-11</reference>.</note>Dio nessuno l`ha mai visto:</l>
						<l level="1">proprio il Figlio unigenito,</l>
						<l level="1">che è nel seno del Padre,</l>
						<l level="1">lui lo ha rivelato.</l>
					<verse eID="John.1.18"/>
				</lg>

			<div type="section">

				<title>Testimonianza di Giovanni.</title>

				<verse sID="John.1.19" osisID="John.1.19"/><note type="x-footnote" n="12">Giovanni non distingue le varie correnti dell'ebraismo contemporaneo - farisei, sadducei, ecc. - ma indica in blocco la classe dirigente d'Israele.</note>E questa è la testimonianza di Giovanni, quando i Giudei gli inviarono da Gerusalemme sacerdoti e leviti a interrogarlo: "Chi sei tu?".<verse eID="John.1.19"/>
				<verse sID="John.1.20" osisID="John.1.20"/>Egli confessò e non negò, e confessò: "Io non sono il Cristo".<verse eID="John.1.20"/>
				<verse sID="John.1.21" osisID="John.1.21"/><note type="x-footnote" n="13">Sul creduto ritorno di Elia Cfr. <reference osisRef="Matt.11.13-Matt.11.14">Mt 11,13-14</reference>.</note>Allora gli chiesero: "Che cosa dunque? Sei Elia?". Rispose: "Non lo sono". "Sei tu il profeta?". Rispose: "No".<verse eID="John.1.21"/>
				<verse sID="John.1.22" osisID="John.1.22"/>Gli dissero dunque: "Chi sei? Perché possiamo dare una risposta a coloro che ci hanno mandato. Che cosa dici di te stesso?"<verse eID="John.1.22"/>
				<verse sID="John.1.23" osisID="John.1.23"/><note type="x-footnote" n="14">Citazione di Cfr. <reference osisRef="Isa.40.3">Is 40,3</reference>, <reference osisRef="Matt.1">Mt 1</reference>.</note>Rispose:

				<lg>
					<l level="1">"Io sono voce di uno che grida nel deserto:</l>
					<l level="1">Preparate la via del Signore,</l>
				</lg>

				come disse il profeta Isaia".<verse eID="John.1.23"/>
				<verse sID="John.1.24" osisID="John.1.24"/>Essi erano stati mandati da parte dei farisei.<verse eID="John.1.24"/>
				<verse sID="John.1.25" osisID="John.1.25"/><note type="x-footnote" n="15">Il profeta era quello atteso secondo la profezia di Cfr. <reference osisRef="Deut.18.15">Dt 18,15</reference>.</note>Lo interrogarono e gli dissero: "Perché dunque battezzi se tu non sei il Cristo, né Elia, né il profeta?".<verse eID="John.1.25"/>
				<verse sID="John.1.26" osisID="John.1.26"/>Giovanni rispose loro: "Io battezzo con acqua, ma in mezzo a voi sta uno che voi non conoscete,<verse eID="John.1.26"/>
				<verse sID="John.1.27" osisID="John.1.27"/>uno che viene dopo di me, al quale io non son degno di sciogliere il legaccio del sandalo".<verse eID="John.1.27"/>
				<verse sID="John.1.28" osisID="John.1.28"/>Questo avvenne in Betània, al di là del Giordano, dove Giovanni stava battezzando.<verse eID="John.1.28"/>
				<verse sID="John.1.29" osisID="John.1.29"/><note type="x-footnote" n="16">L'agnello di Dio è la vittima che cancella il peccato: Cfr. <reference osisRef="Isa.53.4-Isa.53.7">Is 53,4</reference>, <reference osisRef="Exod.2.1">Es 2,1</reference>. Sui vari possibili significati dell'agnello Cfr. <reference osisRef="John.19.36">19,36</reference>, cfr. <reference osisRef="Rev.5.6-Rev.5.12">Ap 5,6-12</reference>, <reference osisRef="1Cor.5.7">1Cor 5,7</reference>, <reference osisRef="Acts.8.31-Acts.8.35">At 8,31-35</reference>, <reference osisRef="1Pet.1.18-1Pet.1.20">1Pt 1,18-20</reference>.</note>Il giorno dopo, Giovanni vedendo Gesù venire verso di lui disse: "Ecco l`agnello di Dio, ecco colui che toglie il peccato del mondo!<verse eID="John.1.29"/>
				<verse sID="John.1.30" osisID="John.1.30"/>Ecco colui del quale io dissi: Dopo di me viene un uomo che mi è passato avanti, perché era prima di me.<verse eID="John.1.30"/>
				<verse sID="John.1.31" osisID="John.1.31"/><note type="x-footnote" n="17">Giovanni non conosceva Gesù nel senso che, per dargli pubblica e autorevole testimonianza, aveva bisogno di una indicazione divina.</note>Io non lo conoscevo, ma sono venuto a battezzare con acqua perché egli fosse fatto conoscere a Israele".<verse eID="John.1.31"/>
				<verse sID="John.1.32" osisID="John.1.32"/>Giovanni rese testimonianza dicendo: "Ho visto lo Spirito scendere come una colomba dal cielo e posarsi su di lui.<verse eID="John.1.32"/>
				<verse sID="John.1.33" osisID="John.1.33"/>Io non lo conoscevo, ma chi mi ha inviato a battezzare con acqua mi aveva detto: L`uomo sul quale vedrai scendere e rimanere lo Spirito è colui che battezza in Spirito Santo.<verse eID="John.1.33"/>
				<verse sID="John.1.34" osisID="John.1.34"/>E io ho visto e ho reso testimonianza che questi è il Figlio di Dio".<verse eID="John.1.34"/>

			</div>

			<div type="section">

				<title>I primi discepoli di Gesù.</title>

				<verse sID="John.1.35" osisID="John.1.35"/>Il giorno dopo Giovanni stava ancora là con due dei suoi discepoli<verse eID="John.1.35"/>
				<verse sID="John.1.36" osisID="John.1.36"/>e, fissando lo sguardo su Gesù che passava, disse: "Ecco l`agnello di Dio!".<verse eID="John.1.36"/>
				<verse sID="John.1.37" osisID="John.1.37"/>E i due discepoli, sentendolo parlare così, seguirono Gesù.<verse eID="John.1.37"/>
				<verse sID="John.1.38" osisID="John.1.38"/>Gesù allora si voltò e, vedendo che lo seguivano, disse: "Che cercate?". Gli risposero: "Rabbì (che significa maestro), dove abiti?".<verse eID="John.1.38"/>
				<verse sID="John.1.39" osisID="John.1.39"/>Disse loro: "Venite e vedrete". Andarono dunque e videro dove abitava e quel giorno si fermarono presso di lui; erano circa le quattro del pomeriggio.<verse eID="John.1.39"/>
				<verse sID="John.1.40" osisID="John.1.40"/><note type="x-footnote" n="18">L'altro discepolo era l'evangelista stesso.</note>Uno dei due che avevano udito le parole di Giovanni e lo avevano seguito, era Andrea, fratello di Simon Pietro.<verse eID="John.1.40"/>
				<verse sID="John.1.41" osisID="John.1.41"/><note type="x-footnote" n="19">Cristo, in greco, significa l'unto, il consacrato: Cfr. <reference osisRef="Matt.1.17">Mt 1,17</reference>.</note>Egli incontrò per primo suo fratello Simone, e gli disse: "Abbiamo trovato il Messia (che significa il Cristo)"<verse eID="John.1.41"/>
				<verse sID="John.1.42" osisID="John.1.42"/><note type="x-footnote" n="20">Cefa, in aramaico, significa pietra, roccia: cfr. <reference osisRef="Matt.16.18">Mt 16,18</reference>. Il nome era allora sconosciuto. Nella Bibbia, mutare il nome significa prendere possesso di qualcuno, dare una direzione nuova alla sua vita.</note>e lo condusse da Gesù. Gesù, fissando lo sguardo su di lui, disse: "Tu sei Simone, il figlio di Giovanni; ti chiamerai Cefa (che vuol dire Pietro)".<verse eID="John.1.42"/>
				<verse sID="John.1.43" osisID="John.1.43"/>Il giorno dopo Gesù aveva stabilito di partire per la Galilea; incontrò Filippo e gli disse: "Seguimi".<verse eID="John.1.43"/>
				<verse sID="John.1.44" osisID="John.1.44"/>Filippo era di Betsàida, la città di Andrea e di Pietro.<verse eID="John.1.44"/>
				<verse sID="John.1.45" osisID="John.1.45"/>Filippo incontrò Natanaèle e gli disse: "Abbiamo trovato colui del quale hanno scritto Mosè nella Legge e i Profeti, Gesù, figlio di Giuseppe di Nazaret".<verse eID="John.1.45"/>
				<verse sID="John.1.46" osisID="John.1.46"/>Natanaèle esclamò: "Da Nazaret può mai venire qualcosa di buono?". Filippo gli rispose: "Vieni e vedi".<verse eID="John.1.46"/>
				<verse sID="John.1.47" osisID="John.1.47"/>Gesù intanto, visto Natanaèle che gli veniva incontro, disse di lui: "Ecco davvero un Israelita in cui non c`è falsità".<verse eID="John.1.47"/>
				<verse sID="John.1.48" osisID="John.1.48"/>Natanaèle gli domandò: "Come mi conosci?". Gli rispose Gesù: "Prima che Filippo ti chiamasse, io ti ho visto quando eri sotto il fico".<verse eID="John.1.48"/>
				<verse sID="John.1.49" osisID="John.1.49"/>Gli replicò Natanaèle: "Rabbì, tu sei il Figlio di Dio, tu sei il re d`Israele!".<verse eID="John.1.49"/>
				<verse sID="John.1.50" osisID="John.1.50"/>Gli rispose Gesù: "Perché ti ho detto che ti avevo visto sotto il fico, credi? Vedrai cose maggiori di queste!".<verse eID="John.1.50"/>
				<verse sID="John.1.51" osisID="John.1.51"/>Poi gli disse: "In verità, in verità vi dico: vedrete il cielo aperto e gli angeli di Dio salire e scendere sul Figlio dell`uomo".<verse eID="John.1.51"/>

			</div>

			<chapter eID="John.1"/>

		</div>







































		<div type="book" bookTitle="LETTERA DI SAN PAOLO APOSTOLO A FILEMONE" osisID="Phlm" canonical="true">

		<title type="main">LETTERA DI SAN PAOLO APOSTOLO A FILEMONE</title>

		<div type="section">

			<title osisID="Intro_Phlm">Introduzione</title>

			<hi type="italic">
				<p>In sostanza, è una lettera di raccomandazione. Uno schiavo di Filemone, ricco signore di Colosse convertito da Paolo con la sua famiglia, era fuggito. Per sua fortuna, capitò a Roma e incontrò Paolo, che lo portò al vangelo e lo rimandò al padrone con una lettera, probabilmente l'unica scritta interamente di suo pugno (<reference osisRef="Phlm.1.19">v. 19</reference>), che trasfigura un episodio di cronaca spicciola in occasione di altissimi insegnamenti. L'apostolo non sogna rivoluzioni per infrangere le catene della schiavitù (Cfr. <reference osisRef="1Cor.7.20">1Cor 7,20</reference>), ma la sradica dal cuore in nome della fede cristiana.</p>
			</hi>

		</div>

			<chapter sID="Phlm.1" osisID="Phlm.1" chapterTitle="CAPITOLO 1."/>

			<title type="chapter">Capitolo 1</title>

				<verse sID="Phlm.1.1" osisID="Phlm.1.1"/>Paolo, prigioniero di Cristo Gesù, e il fratello Timòteo al nostro caro collaboratore Filèmone,<verse eID="Phlm.1.1"/>
				<verse sID="Phlm.1.2" osisID="Phlm.1.2"/>alla sorella Appia, ad Archippo<note type="x-footnote" n="1">Archippo è il ministro sacro di Cfr. <reference osisRef="Col.4.17">Col 4,17</reference></note> nostro compagno d'armi e alla comunità che si raduna nella tua casa:<verse eID="Phlm.1.2"/>
				<verse sID="Phlm.1.3" osisID="Phlm.1.3"/>grazia a voi e pace da Dio nostro Padre e dal Signore Gesù Cristo.<verse eID="Phlm.1.3"/>
				<verse sID="Phlm.1.4" osisID="Phlm.1.4"/>Rendo sempre grazie a Dio ricordandomi di te nelle mie preghiere,<verse eID="Phlm.1.4"/>
				<verse sID="Phlm.1.5" osisID="Phlm.1.5"/>perché sento parlare della tua carità per gli altri e della fede che hai nel Signore Gesù e verso tutti i santi.<note type="x-footnote" n="2">I santi sono i fedeli in virtù della loro consacrazione a Cristo.</note><verse eID="Phlm.1.5"/>
				<verse sID="Phlm.1.6" osisID="Phlm.1.6"/>La tua partecipazione alla fede diventi efficace per la conoscenza di tutto il bene che si fa tra voi per Cristo.<verse eID="Phlm.1.6"/>
				<verse sID="Phlm.1.7" osisID="Phlm.1.7"/>La tua carità è stata per me motivo di grande gioia e consolazione, fratello, poiché il cuore dei credenti è stato confortato per opera tua.<verse eID="Phlm.1.7"/>

			<div type="section">

				<title>Richiesta in favore di Onesimo.</title>

				<verse sID="Phlm.1.8" osisID="Phlm.1.8"/>Per questo, pur avendo in Cristo piena libertà di comandarti ciò che devi fare,<verse eID="Phlm.1.8"/>
				<verse sID="Phlm.1.9" osisID="Phlm.1.9"/><note type="x-footnote" n="3">Paolo vuole intenerirlo. L’apostolo era sui sessant’anni, ma prostrato dalle sofferenze e dalle fatiche dell’apostolato.</note>preferisco pregarti in nome della carità, così qual io sono, Paolo, vecchio, e ora anche prigioniero per Cristo Gesù;<verse eID="Phlm.1.9"/>
				<verse sID="Phlm.1.10" osisID="Phlm.1.10"/>ti prego dunque per il mio figlio, che ho generato in catene,<verse eID="Phlm.1.10"/>
				<verse sID="Phlm.1.11" osisID="Phlm.1.11"/><note type="x-footnote" n="4">Onesimo in greco significa nella «utile».</note>Onesimo, lui che un giorno ti fu inutile, ma ora è utile a te e a me.<verse eID="Phlm.1.11"/>
				<verse sID="Phlm.1.12" osisID="Phlm.1.12"/><note type="x-footnote" n="5">Il mio cuore: definizione sconvolgente in un tempo in cui lo schiavo era soltanto una cosa.</note>Te l'ho rimandato, lui, il mio cuore.<verse eID="Phlm.1.12"/>
				<verse sID="Phlm.1.13" osisID="Phlm.1.13"/>Avrei voluto trattenerlo presso di me perché mi servisse in vece tua nelle catene che porto per il vangelo.<verse eID="Phlm.1.13"/>
				<verse sID="Phlm.1.14" osisID="Phlm.1.14"/>Ma non ho voluto far nulla senza il tuo parere, perché il bene che farai non sapesse di costrizione, ma fosse spontaneo.<verse eID="Phlm.1.14"/>
				<verse sID="Phlm.1.15" osisID="Phlm.1.15"/><note type="x-footnote" n="6">La fuga si è rivelata provvidenziale.</note>Forse per questo è stato separato da te per un momento perché tu lo riavessi per sempre;<verse eID="Phlm.1.15"/>
				<verse sID="Phlm.1.16" osisID="Phlm.1.16"/>non più però come schiavo, ma molto più che schiavo, come un fratello carissimo in primo luogo a me, ma quanto più a te, sia come uomo, sia come fratello nel Signore.<verse eID="Phlm.1.16"/>
				<verse sID="Phlm.1.17" osisID="Phlm.1.17"/>Se dunque tu mi consideri come amico, accoglilo come me stesso.<verse eID="Phlm.1.17"/>
				<verse sID="Phlm.1.18" osisID="Phlm.1.18"/>E se in qualche cosa ti ha offeso o ti è debitore, metti tutto sul mio conto.<verse eID="Phlm.1.18"/>
				<verse sID="Phlm.1.19" osisID="Phlm.1.19"/><note type="x-footnote" n="7">Filemone deve a Paolo la sua fede e la sua salvezza.</note>Lo scrivo di mio pugno, io, Paolo: pagherò io stesso. Per non dirti che anche tu mi sei debitore e proprio di te stesso!<verse eID="Phlm.1.19"/>
				<verse sID="Phlm.1.20" osisID="Phlm.1.20"/>Sì, fratello! Che io possa ottenere da te questo favore nel Signore; dà questo sollievo al mio cuore in Cristo!<verse eID="Phlm.1.20"/>
				<verse sID="Phlm.1.21" osisID="Phlm.1.21"/>Ti scrivo fiducioso nella tua docilità, sapendo che farai anche più di quanto ti chiedo.<verse eID="Phlm.1.21"/>

			</div>

			<div type="section">

				<title>Notizie e saluti.</title>

				<verse sID="Phlm.1.22" osisID="Phlm.1.22"/>Al tempo stesso preparami un alloggio, perché spero, grazie alle vostre preghiere, di esservi restituito.<verse eID="Phlm.1.22"/>
				<verse sID="Phlm.1.23" osisID="Phlm.1.23"/><note type="x-footnote" n="8">Cfr. <reference osisRef="Col.4.10-Col.4.11">Col 4,10-11</reference>. Forse Èpafra era un coinquilino di Paolo nella casa in viveva prigioniero: Cfr. <reference osisRef="Acts.28.30">At 28,30</reference>.</note>Ti saluta Epafra, mio compagno di prigionia per Cristo Gesù,<verse eID="Phlm.1.23"/>
				<verse sID="Phlm.1.24" osisID="Phlm.1.24"/>con Marco, Aristarco, Dema e Luca, miei collaboratori.<verse eID="Phlm.1.24"/>
				<verse sID="Phlm.1.25" osisID="Phlm.1.25"/>La grazia del Signore Gesù Cristo sia con il vostro spirito.<verse eID="Phlm.1.25"/>

			</div>
			<chapter eID="Phlm.1"/>

		</div>

		<div type="book" bookTitle="PRIMA LETTERA DI SAN GIOVANNI APOSTOLO" osisID="1John" canonical="true">

		<title type="main">PRIMA LETTERA DI SAN GIOVANNI APOSTOLO</title>

		<div type="section">

			<title osisID="Intro_1John">Introduzione</title>

			<hi type="italic">
				<p>Sebbene l'autore non si dichiari, la indubbia affinità di dottrina e di stile con gli altri scritti del discepolo prediletto di Gesù lo denunziano chiaramente.</p>
				<p>La prima lettera ignora la tradizionale forma epistolare per abbandonarsi con un discorso elevato e affettuoso alla contemplazione del mistero di Cristo e alle sue urgenti implicazioni nella vita del cristiano. Sembra perfino una introduzione al quarto vangelo. Giovanni è preoccupato di difendere i suoi destinatari, forse cristiani dell'Asia Minore che egli mette a parte della sua sconvolgente esperienza di testimone di Cristo (<reference osisRef="1John.1.1-1John.1.4">1Gv 1,1-4</reference>), dal pericolo di eresie che minano i fondamenti della fede e della morale.</p>
				<p>La lettera fu scritta probabilmente a Efeso, dove Giovanni trascorse gli ultimi anni della sua vita, verso l'anno 100.</p>
				<p>La seconda e la terza lettera hanno chiara forma epistolare e sono indirizzate rispettivamente a una Chiesa particolare dell'Asia Minore e a un pio e generoso laico, Gaio. Nella seconda, Giovanni ritorna a polemizzare vigorosamente contro i falsi maestri e impegna i suoi destinatari a perseverare nella purezza della fede e nella pratica della carità.</p>
				<p>La terza lettera è interessante perché dà ragguagli su alcune difficoltà dell'apostolo con il capo di una comunità. La data dei due scritti è da riportarsi verso l'anno 100.</p>
			</hi>

		</div>

			<chapter sID="1John.1" osisID="1John.1" chapterTitle="CAPITOLO 1."/>

			<title type="chapter">Capitolo 1</title>

				<verse sID="1John.1.1" osisID="1John.1.1"/><note type="x-footnote" n="1">Più che l’introduzione a una lettera, questo brano è un prologo, nel quale Giovanni, alla sua maniera (Cfr. <reference osisRef="John.1.1-John.1.5">Gv 1,1-5</reference>), afferma solennemente la veridicità del suo messaggio per aver egli visto, sentito, toccato ciò che annunzia. Per il Verbo Cfr. <reference osisRef="John.1.1">Gv 1,1</reference>. La vita è un tema essenziale del quarto vangelo. La vita che si fa visibile è l’incarnazione del Verbo.</note>Ciò che era fin da principio, ciò che noi abbiamo udito, ciò che noi abbiamo veduto con i nostri occhi, ciò che noi abbiamo contemplato e ciò che le nostre mani hanno toccato, ossia il Verbo della vita<verse eID="1John.1.1"/>
				<verse sID="1John.1.2" osisID="1John.1.2"/>(poiché la vita si è fatta visibile, noi l'abbiamo veduta e di ciò rendiamo testimonianza e vi annunziamo la vita eterna, che era presso il Padre e si è resa visibile a noi),<verse eID="1John.1.2"/>
				<verse sID="1John.1.3" osisID="1John.1.3"/><note type="x-footnote" n="2">Per essere in comunione col Padre e col Figlio è necessario essere in comunione con gli apostoli. La comunione è l’unione mistica del fedele col Padre mediante il Figlio, visibile nell’unità della fede e della Chiesa.</note>quello che abbiamo veduto e udito, noi lo annunziamo anche a voi, perché anche voi siate in comunione con noi. La nostra comunione è col Padre e col Figlio suo Gesù Cristo.<verse eID="1John.1.3"/>
				<verse sID="1John.1.4" osisID="1John.1.4"/>Queste cose vi scriviamo, perché la nostra gioia sia perfetta.<verse eID="1John.1.4"/>

			<div type="section">

				<title>Vivere nella luce.</title>

				<verse sID="1John.1.5" osisID="1John.1.5"/><note type="x-footnote" n="3">Dio è luce perché è verità e amore; fuga ogni tenebra e vuole che chi si accosta a lui agisca in conformità con la verità.</note>Questo è il messaggio che abbiamo udito da lui e che ora vi annunziamo: Dio è luce e in lui non ci sono tenebre.<verse eID="1John.1.5"/>
				<verse sID="1John.1.6" osisID="1John.1.6"/>Se diciamo che siamo in comunione con lui e camminiamo nelle tenebre, mentiamo e non mettiamo in pratica la verità.<verse eID="1John.1.6"/>
				<verse sID="1John.1.7" osisID="1John.1.7"/><note type="x-footnote" n="4">Per il valore salvifico del sacrificio di Cristo Cfr. <reference osisRef="Acts.26.18">At 26,18</reference>, <reference osisRef="Eph.5.8-Eph.5.13">Ef 5,8-13</reference>, <reference osisRef="1Pet.2.9; 1Pet.2.12">1Pt 2,9.12</reference>. Cfr. anche <reference osisRef="Rev.1.5">Ap 1,5</reference>, <reference osisRef="Rev.7.14">Ap 7,14</reference>, <reference osisRef="Rev.5.9">Ap 5,9</reference>.</note>Ma se camminiamo nella luce, come egli è nella luce, siamo in comunione gli uni con gli altri, e il sangue di Gesù, suo Figlio, ci purifica da ogni peccato.<verse eID="1John.1.7"/>
				<verse sID="1John.1.8" osisID="1John.1.8"/><note type="x-footnote" n="5">Non si può apprezzare l’incarnazione e la redenzione di Cristo se non si ha il senso del peccato, in armonia con tutta la rivelazione biblica (<reference osisRef="1John.1.10">v. 10</reference>).</note>Se diciamo che siamo senza peccato, inganniamo noi stessi e la verità non è in noi.<verse eID="1John.1.8"/>
				<verse sID="1John.1.9" osisID="1John.1.9"/>Se riconosciamo i nostri peccati, egli che è fedele e giusto ci perdonerà i peccati e ci purificherà da ogni colpa.<verse eID="1John.1.9"/>
				<verse sID="1John.1.10" osisID="1John.1.10"/>Se diciamo che non abbiamo peccato, facciamo di lui un bugiardo e la sua parola non è in noi.<verse eID="1John.1.10"/>

			</div>

			<chapter eID="1John.1"/>

			<chapter sID="1John.2" osisID="1John.2" chapterTitle="CAPITOLO 2."/>

			<title type="chapter">Capitolo 2</title>

				<verse sID="1John.2.1" osisID="1John.2.1"/><note type="x-footnote" n="1">«Figlioli miei» evoca il linguaggio dei libri sapienziali della Bibbia. «Avvocato» esprime la funzione sacerdotale di Gesù.                    </note>Figlioli miei, vi scrivo queste cose perché non pecchiate; ma se qualcuno ha peccato, abbiamo un avvocato presso il Padre: Gesù Cristo giusto.<verse eID="1John.2.1"/>
				<verse sID="1John.2.2" osisID="1John.2.2"/><note type="x-footnote" n="2">Cfr. <reference osisRef="Rom.8.34">Rm 8,34</reference>. Cristo è la vittima, il suo sacrificio è permanente e di valore universale.</note>Egli è vittima di espiazione per i nostri peccati; non soltanto per i nostri, ma anche per quelli di tutto il mondo.<verse eID="1John.2.2"/>

			<div type="section">

				<title>Osservare i comandamenti, specie la carità.</title>

				<verse sID="1John.2.3" osisID="1John.2.3"/>Da questo sappiamo d'averlo conosciuto: se osserviamo i suoi comandamenti.<verse eID="1John.2.3"/>
				<verse sID="1John.2.4" osisID="1John.2.4"/><note type="x-footnote" n="3">La conoscenza non è puramente intellettuale, ma pratica illuminata di vita spirituale e morale.</note>Chi dice: "Lo conosco" e non osserva i suoi comandamenti, è bugiardo e la verità non è in lui;<verse eID="1John.2.4"/>
				<verse sID="1John.2.5" osisID="1John.2.5"/><note type="x-footnote" n="4">L’amore di Dio e la verità sono doni divini giunti agli uomini mediante Cristo. La dimora - termine tipico di Gv - è unione intima e permanente.</note>ma chi osserva la sua parola, in lui l'amore di Dio è veramente perfetto. Da questo conosciamo di essere in lui.<verse eID="1John.2.5"/>
				<verse sID="1John.2.6" osisID="1John.2.6"/><note type="x-footnote" n="5">L’osservanza dei comandamenti è imitazione di Cristo, come afferma concordemente la catechesi apostolica.</note>Chi dice di dimorare in Cristo, deve comportarsi come lui si è comportato.<verse eID="1John.2.6"/>
				<verse sID="1John.2.7" osisID="1John.2.7"/><note type="x-footnote" n="6">Il comandamento dell’amore fraterno (Cfr. <reference osisRef="John.13.34">Gv 13,34</reference>) è antico perché, in contrasto con i falsi maestri, è stato insegnato ai cristiani fin dalla loro prima iniziazione; è nuovo in quanto Cristo, nella sua vita e nella sua opera, ha rivelato in maniera nuova e definitiva l’amore divino.</note>Carissimi, non vi scrivo un nuovo comandamento, ma un comandamento antico, che avete ricevuto fin da principio. Il comandamento antico è la parola che avete udito.<verse eID="1John.2.7"/>
				<verse sID="1John.2.8" osisID="1John.2.8"/>E tuttavia è un comandamento nuovo quello di cui vi scrivo, il che è vero in lui e in voi, perché le tenebre stanno diradandosi e la vera luce già risplende.<verse eID="1John.2.8"/>
				<verse sID="1John.2.9" osisID="1John.2.9"/><note type="x-footnote" n="7">Odiare, nel senso ebraico di non amare; il fratello è colui che appartiene alla comunità cristiana. Chi cammina nella luce non può cadere.</note>Chi dice di essere nella luce e odia suo fratello, è ancora nelle tenebre.<verse eID="1John.2.9"/>
				<verse sID="1John.2.10" osisID="1John.2.10"/>Chi ama suo fratello, dimora nella luce e non v'è in lui occasione di inciampo.<verse eID="1John.2.10"/>
				<verse sID="1John.2.11" osisID="1John.2.11"/>Ma chi odia suo fratello è nelle tenebre, cammina nelle tenebre e non sa dove va, perché le tenebre hanno accecato i suoi occhi.<verse eID="1John.2.11"/>

			</div>

			<div type="section">

				<title>Evitare lo spirito del mondo.</title>

				<lg>
					<verse sID="1John.2.12" osisID="1John.2.12"/>
						<l level="1"><note type="x-footnote" n="8">La remissione dei peccati accerta la comunione con Dio e con Cristo.</note>Scrivo a voi, figlioli,</l>
						<l level="1">perché vi sono stati rimessi i peccati in virtù del suo nome.</l>
					<verse eID="1John.2.12"/>
					<verse sID="1John.2.13" osisID="1John.2.13"/>
						<l level="1"><note type="x-footnote" n="9">I padri sono i cristiani più anziani e maturi.</note>Scrivo a voi, padri,</l>
						<l level="1">perché avete conosciuto colui che è fin dal principio.</l>
						<l level="1">Scrivo a voi, giovani,</l>
						<l level="1">perché avete vinto il maligno.</l>
					<verse eID="1John.2.13"/>
					<verse sID="1John.2.14" osisID="1John.2.14"/>
						<l level="1">Ho scritto a voi, figlioli,</l>
						<l level="1">perché avete conosciuto il Padre.</l>
						<l level="1">Ho scritto a voi, padri,</l>
						<l level="1">perché avete conosciuto colui che è fin dal principio.</l>
						<l level="1">Ho scritto a voi, giovani,</l>
						<l level="1">perché siete forti,</l>
						<l level="1">e la parola di Dio dimora in voi</l>
						<l level="1">e avete vinto il maligno.</l>
					<verse eID="1John.2.14"/>
				</lg>

				<verse sID="1John.2.15" osisID="1John.2.15"/><note type="x-footnote" n="10">Il mondo, nel senso giovanneo, è quello dominato da satana (Cfr. <reference osisRef="John.12.31">Gv 12,31</reference>), che scatena le tendenze malvagie dell’uomo.</note>Non amate né il mondo, né le cose del mondo! Se uno ama il mondo, l'amore del Padre non è in lui;<verse eID="1John.2.15"/>
				<verse sID="1John.2.16" osisID="1John.2.16"/><note type="x-footnote" n="11">La superbia della vita è l’ostentazione dei beni terreni.</note>perché tutto quello che è nel mondo, la concupiscenza della carne, la concupiscenza degli occhi e la superbia della vita, non viene dal Padre, ma dal mondo.<verse eID="1John.2.16"/>
				<verse sID="1John.2.17" osisID="1John.2.17"/>E il mondo passa con la sua concupiscenza; ma chi fa la volontà di Dio rimane in eterno!<verse eID="1John.2.17"/>

			</div>

			<div type="section">

				<title>Fuggire l'anticristo.</title>

				<verse sID="1John.2.18" osisID="1John.2.18"/><note type="x-footnote" n="12">L’ultima ora, la cui durata non viene precisata, è quella che vede esplicarsi, con la propalazione dell’errore, l’azione dell’anticristo: Cfr. <reference osisRef="2Tim.3.1">2Tm 3,1</reference>, <reference osisRef="Jas.5.3">Gc 5,3</reference>, <reference osisRef="Jude.1.17">Gd 1,17</reference>. Il termine anticristi, nel Nuovo Testamento, è usato solo qui e nel <reference osisRef="1John.2.22">v. 22</reference>, <reference osisRef="1John.4.3">1Gv 4,3</reference>, <reference osisRef="2John.1.7">2Gv 1,7</reference>. Gli anticristi sono, in concreto, i falsi maestri, i quali, pur appartenendo alla comunità cristiana, sono in contrasto con l’insegnamento degli apostoli: <reference osisRef="1John.2.19">v. 19</reference>.</note>Figlioli, questa è l'ultima ora. Come avete udito che deve venire l'anticristo, di fatto ora molti anticristi sono apparsi. Da questo conosciamo che è l'ultima ora.<verse eID="1John.2.18"/>
				<verse sID="1John.2.19" osisID="1John.2.19"/>Sono usciti di mezzo a noi, ma non erano dei nostri; se fossero stati dei nostri, sarebbero rimasti con noi; ma doveva rendersi manifesto che non tutti sono dei nostri.<verse eID="1John.2.19"/>
				<verse sID="1John.2.20" osisID="1John.2.20"/><note type="x-footnote" n="13">L’unzione, cioè il suo effetto, è il dono dello Spirito Santo dato da Cristo, che fa conoscere la verità: Cfr. <reference osisRef="1John.2.27">1Gv 2,27</reference>, <reference osisRef="John.14.26">Gv 14,26</reference>, <reference osisRef="John.16.13">Gv 16,13</reference>.</note>Ora voi avete l'unzione ricevuta dal Santo e tutti avete la scienza.<verse eID="1John.2.20"/>
				<verse sID="1John.2.21" osisID="1John.2.21"/><note type="x-footnote" n="14">La menzogna insegnata dai falsi maestri non viene dalla rivelazione divina.</note>Non vi ho scritto perché non conoscete la verità, ma perché la conoscete e perché nessuna menzogna viene dalla verità.<verse eID="1John.2.21"/>
				<verse sID="1John.2.22" osisID="1John.2.22"/><note type="x-footnote" n="15">Il Cristo, cioè il Messia che Dio ha mandato. Non è possibile essere in comunione con Dio senza essere in comunione col suo Figlio.</note>Chi è il menzognero se non colui che nega che Gesù è il Cristo? L'anticristo è colui che nega il Padre e il Figlio.<verse eID="1John.2.22"/>
				<verse sID="1John.2.23" osisID="1John.2.23"/>Chiunque nega il Figlio, non possiede nemmeno il Padre; chi professa la sua fede nel Figlio possiede anche il Padre.<verse eID="1John.2.23"/>
				<verse sID="1John.2.24" osisID="1John.2.24"/>Quanto a voi, tutto ciò che avete udito da principio rimanga in voi. Se rimane in voi quel che avete udito da principio, anche voi rimarrete nel Figlio e nel Padre.<verse eID="1John.2.24"/>
				<verse sID="1John.2.25" osisID="1John.2.25"/>E questa è la promessa che egli ci ha fatto: la vita eterna.<verse eID="1John.2.25"/>
				<verse sID="1John.2.26" osisID="1John.2.26"/>Questo vi ho scritto riguardo a coloro che cercano di traviarvi.<verse eID="1John.2.26"/>
				<verse sID="1John.2.27" osisID="1John.2.27"/><note type="x-footnote" n="16">Nessuno può aggiungere nulla all’insegnamento ricevuto dai fedeli.</note>E quanto a voi, l'unzione che avete ricevuto da lui rimane in voi e non avete bisogno che alcuno vi ammaestri; ma come la sua unzione vi insegna ogni cosa, è veritiera e non mentisce, così state saldi in lui, come essa vi insegna.<verse eID="1John.2.27"/>
				<verse sID="1John.2.28" osisID="1John.2.28"/>E ora, figlioli, rimanete in lui, perché possiamo aver fiducia quando apparirà e non veniamo svergognati da lui alla sua venuta.<verse eID="1John.2.28"/>
				<verse sID="1John.2.29" osisID="1John.2.29"/><note type="x-footnote" n="17">Praticare la giustizia è non commettere peccato: Cfr. <reference osisRef="1John.3.4; 1John.3.7">1Gv 3,4.7</reference>.</note>Se sapete che egli è giusto, sappiate anche che chiunque opera la giustizia, è nato da lui.<verse eID="1John.2.29"/>

			</div>

			<chapter eID="1John.2"/>

			<chapter sID="1John.3" osisID="1John.3" chapterTitle="CAPITOLO 3."/>

			<title type="chapter">Capitolo 3</title>

				<verse sID="1John.3.1" osisID="1John.3.1"/><note type="x-footnote" n="1">E’ il messaggio centrale del cristianesimo: la vita di Dio in noi Cfr. <reference osisRef="John.1.12-John.1.13">Gv 1,12-13</reference>, <reference osisRef="2Pet.1.4">2Pt 1,4</reference>.</note>Quale grande amore ci ha dato il Padre per essere chiamati figli di Dio, e lo siamo realmente! La ragione per cui il mondo non ci conosce è perché non ha conosciuto lui.<verse eID="1John.3.1"/>
				<verse sID="1John.3.2" osisID="1John.3.2"/><note type="x-footnote" n="2">Cfr. <reference osisRef="1Cor.13.10; 1Cor.13.12">1Cor 13,10.12</reference>.</note>Carissimi, noi fin d'ora siamo figli di Dio, ma ciò che saremo non è stato ancora rivelato. Sappiamo però che quando egli si sarà manifestato, noi saremo simili a lui, perché lo vedremo così come egli è.<verse eID="1John.3.2"/>

			<div type="section">

				<title>Evitare il peccato.</title>

				<verse sID="1John.3.3" osisID="1John.3.3"/>Chiunque ha questa speranza in lui, purifica se stesso, come egli è puro.<verse eID="1John.3.3"/>
				<verse sID="1John.3.4" osisID="1John.3.4"/>Chiunque commette il peccato, commette anche violazione della legge, perché il peccato è violazione della legge.<verse eID="1John.3.4"/>
				<verse sID="1John.3.5" osisID="1John.3.5"/>Voi sapete che egli è apparso per togliere i peccati e che in lui non v'è peccato.<verse eID="1John.3.5"/>
				<verse sID="1John.3.6" osisID="1John.3.6"/>Chiunque rimane in lui non pecca; chiunque pecca non lo ha visto né l'ha conosciuto.<verse eID="1John.3.6"/>
				<verse sID="1John.3.7" osisID="1John.3.7"/>Figlioli, nessuno v'inganni. Chi pratica la giustizia è giusto com'egli è giusto.<verse eID="1John.3.7"/>
				<verse sID="1John.3.8" osisID="1John.3.8"/>Chi commette il peccato viene dal diavolo, perché il diavolo è peccatore fin dal principio. Ora il Figlio di Dio è apparso per distruggere le opere del diavolo.<verse eID="1John.3.8"/>
				<verse sID="1John.3.9" osisID="1John.3.9"/><note type="x-footnote" n="3">Il germe è quello della nostra filiazione divina, che non può dare frutto di peccato; oppure è la parola di Dio, che ci fa nascere a lui e ci santifica: Cfr. <reference osisRef="1John.1.10">1Gv 1,10</reference>, <reference osisRef="1John.2.14">1Gv 2,14</reference>, <reference osisRef="John.15.3">Gv 15,3</reference>, <reference osisRef="2John.1.11">2Gv 1,11</reference>.</note>Chiunque è nato da Dio non commette peccato, perché un germe divino dimora in lui, e non può peccare perché è nato da Dio.<verse eID="1John.3.9"/>

			</div>

			<div type="section">

				<title>Amare i fratelli.</title>

				<verse sID="1John.3.10" osisID="1John.3.10"/>Da questo si distinguono i figli di Dio dai figli del diavolo: chi non pratica la giustizia non è da Dio, né lo è chi non ama il suo fratello.<verse eID="1John.3.10"/>
				<verse sID="1John.3.11" osisID="1John.3.11"/>Poiché questo è il messaggio che avete udito fin da principio: che ci amiamo gli uni gli altri.<verse eID="1John.3.11"/>
				<verse sID="1John.3.12" osisID="1John.3.12"/><note type="x-footnote" n="4">Cfr. <reference osisRef="Gen.4.8">Gn 4,8</reference>, <reference osisRef="Matt.23.35">Mt 23,35</reference>, <reference osisRef="Heb.1.14">Eb 1,14</reference>.</note>Non come Caino, che era dal maligno e uccise il suo fratello. E per qual motivo l'uccise? Perché le opere sue erano malvage, mentre quelle di suo fratello eran giuste.<verse eID="1John.3.12"/>
				<verse sID="1John.3.13" osisID="1John.3.13"/><note type="x-footnote" n="5">Cfr. <reference osisRef="John.15.18-John.15.19">Gv 15,18-19</reference>.</note>Non vi meravigliate, fratelli, se il mondo vi odia.<verse eID="1John.3.13"/>
				<verse sID="1John.3.14" osisID="1John.3.14"/>Noi sappiamo che siamo passati dalla morte alla vita, perché amiamo i fratelli. Chi non ama rimane nella morte.<verse eID="1John.3.14"/>
				<verse sID="1John.3.15" osisID="1John.3.15"/><note type="x-footnote" n="6">Chi odia distrugge la vita divina che ha in sé.</note>Chiunque odia il proprio fratello è omicida, e voi sapete che nessun omicida possiede in se stesso la vita eterna.<verse eID="1John.3.15"/>
				<verse sID="1John.3.16" osisID="1John.3.16"/><note type="x-footnote" n="7">Cfr. <reference osisRef="John.13.1">Gv 13,1</reference>, <reference osisRef="John.15.12-John.15.13">Gv 15,12-13</reference>.</note>Da questo abbiamo conosciuto l'amore: Egli ha dato la sua vita per noi; quindi anche noi dobbiamo dare la vita per i fratelli.<verse eID="1John.3.16"/>
				<verse sID="1John.3.17" osisID="1John.3.17"/>Ma se uno ha ricchezze di questo mondo e vedendo il suo fratello in necessità gli chiude il proprio cuore, come dimora in lui l'amore di Dio?<verse eID="1John.3.17"/>
				<verse sID="1John.3.18" osisID="1John.3.18"/>Figlioli, non amiamo a parole né con la lingua, ma coi fatti e nella verità.<verse eID="1John.3.18"/>
				<verse sID="1John.3.19" osisID="1John.3.19"/>Da questo conosceremo che siamo nati dalla verità e davanti a lui rassicureremo il nostro cuore<verse eID="1John.3.19"/>
				<verse sID="1John.3.20" osisID="1John.3.20"/><note type="x-footnote" n="8">In caso di debolezza e inavvertenza, Dio sa giudicare meglio del nostro cuore, cioè della nostra coscienza (Cfr. <reference osisRef="Rom.2.15">Rm 2,15</reference>, <reference osisRef="Eph.1.18">Ef 1,18</reference>); egli ci conosce infinitamente meglio di noi e sa se lo amiamo: Cfr. <reference osisRef="John.21.17">Gv 21,17</reference>.</note>qualunque cosa esso ci rimproveri. Dio è più grande del nostro cuore e conosce ogni cosa.<verse eID="1John.3.20"/>
				<verse sID="1John.3.21" osisID="1John.3.21"/>Carissimi, se il nostro cuore non ci rimprovera nulla, abbiamo fiducia in Dio;<verse eID="1John.3.21"/>
				<verse sID="1John.3.22" osisID="1John.3.22"/><note type="x-footnote" n="9">Cfr. <reference osisRef="Matt.21">Mt 21</reference>, <reference osisRef="Mark.11.24">Mc 11,24</reference>, <reference osisRef="John.14.13">Gv 14,13</reference>, <reference osisRef="John.15.17">Gv 15,17</reference>, <reference osisRef="John.16.23-John.16.24">Gv 16,23-24</reference>.</note>e qualunque cosa chiediamo la riceviamo da lui perché osserviamo i suoi comandamenti e facciamo quel che è gradito a lui.<verse eID="1John.3.22"/>
				<verse sID="1John.3.23" osisID="1John.3.23"/>Questo è il suo comandamento: che crediamo nel nome del Figlio suo Gesù Cristo e ci amiamo gli uni gli altri, secondo il precetto che ci ha dato.<verse eID="1John.3.23"/>
				<verse sID="1John.3.24" osisID="1John.3.24"/><note type="x-footnote" n="10">Cfr. <reference osisRef="1John.2.20; 1John.2.27">1Gv 2,20.27</reference>. La vita cristiana è alimentata dai doni dello Spirito, cioè dalla vita sacramentale.</note>Chi osserva i suoi comandamenti dimora in Dio ed egli in lui. E da questo conosciamo che dimora in noi: dallo Spirito che ci ha dato.<verse eID="1John.3.24"/>

			</div>

			<chapter eID="1John.3"/>

			<chapter sID="1John.4" osisID="1John.4" chapterTitle="CAPITOLO 4."/>

			<title type="chapter">Capitolo 4</title>

				<verse sID="1John.4.1" osisID="1John.4.1"/><note type="x-footnote" n="1">Lo Spirito che viene da Dio è quello che ispira la vera confessione di fede (<reference osisRef="1John.4.2-1John.4.3">vv. 2-3</reference>) e fa docili all’insegnamento degli apostoli, i quali sanno riconoscere le false dottrine (<reference osisRef="1John.4.6">v. 6</reference>).</note>Carissimi, non prestate fede a ogni ispirazione, ma mettete alla prova le ispirazioni, per saggiare se provengono veramente da Dio, perché molti falsi profeti sono comparsi nel mondo.<verse eID="1John.4.1"/>
				<verse sID="1John.4.2" osisID="1John.4.2"/>Da questo potete riconoscere lo spirito di Dio: ogni spirito che riconosce che Gesù Cristo è venuto nella carne, è da Dio;<verse eID="1John.4.2"/>
				<verse sID="1John.4.3" osisID="1John.4.3"/>ogni spirito che non riconosce Gesù, non è da Dio. Questo è lo spirito dell'anticristo che, come avete udito, viene, anzi è già nel mondo.<verse eID="1John.4.3"/>
				<verse sID="1John.4.4" osisID="1John.4.4"/>Voi siete da Dio, figlioli, e avete vinto questi falsi profeti, perché colui che è in voi è più grande di colui che è nel mondo.<verse eID="1John.4.4"/>
				<verse sID="1John.4.5" osisID="1John.4.5"/>Costoro sono del mondo, perciò insegnano cose del mondo e il mondo li ascolta.<verse eID="1John.4.5"/>
				<verse sID="1John.4.6" osisID="1John.4.6"/>Noi siamo da Dio. Chi conosce Dio ascolta noi; chi non è da Dio non ci ascolta. Da ciò noi distinguiamo lo spirito della verità e lo spirito dell'errore.<verse eID="1John.4.6"/>

			<div type="section">

				<title>Dio è amore.</title>

				<verse sID="1John.4.7" osisID="1John.4.7"/><note type="x-footnote" n="2">L’amore dei fratelli (Cfr. <reference osisRef="1John.2.28">1Gv 2,28</reference>, <reference osisRef="1John.3.24">1Gv 3,24</reference>) è messo in rapporto con la conoscenza di Dio.</note>Carissimi, amiamoci gli uni gli altri, perché l'amore è da Dio: chiunque ama è generato da Dio e conosce Dio.<verse eID="1John.4.7"/>
				<verse sID="1John.4.8" osisID="1John.4.8"/><note type="x-footnote" n="3">Conoscere veramente Dio è comprendere che in tutto egli agisce per amore. Giovanni offre le più profonde definizioni di Dio: luce (Cfr. <reference osisRef="1John.1.5">1Gv 1,5</reference>), spirito (Cfr. <reference osisRef="John.4.24">Gv 4,24</reference>), amore: (Cfr. <reference osisRef="1John.4.16">v. 16</reference>).</note>Chi non ama non ha conosciuto Dio, perché Dio è amore.<verse eID="1John.4.8"/>
				<verse sID="1John.4.9" osisID="1John.4.9"/>In questo si è manifestato l'amore di Dio per noi: Dio ha mandato il suo Figlio unigenito nel mondo, perché noi avessimo la vita per lui.<verse eID="1John.4.9"/>
				<verse sID="1John.4.10" osisID="1John.4.10"/>In questo sta l'amore: non siamo stati noi ad amare Dio, ma è lui che ha amato noi e ha mandato il suo Figlio come vittima di espiazione per i nostri peccati.<verse eID="1John.4.10"/>
				<verse sID="1John.4.11" osisID="1John.4.11"/>Carissimi, se Dio ci ha amato, anche noi dobbiamo amarci gli uni gli altri<verse eID="1John.4.11"/>
				<verse sID="1John.4.12" osisID="1John.4.12"/><note type="x-footnote" n="4">Cfr. <reference osisRef="John.1.18">Gv 1,18</reference>. La conoscenza di Dio non viene dai nostri mezzi, è un dono divino (Cfr. <reference osisRef="1John.3.1">1Gv 3,1</reference>) ed è esercizio dell’amore.</note>Nessuno mai ha visto Dio; se ci amiamo gli uni gli altri, Dio rimane in noi e l'amore di lui è perfetto in noi.<verse eID="1John.4.12"/>
				<verse sID="1John.4.13" osisID="1John.4.13"/>Da questo si conosce che noi rimaniamo in lui ed egli in noi: egli ci ha fatto dono del suo Spirito.<verse eID="1John.4.13"/>
				<verse sID="1John.4.14" osisID="1John.4.14"/>E noi stessi abbiamo veduto e attestiamo che il Padre ha mandato il suo Figlio come salvatore del mondo.<verse eID="1John.4.14"/>
				<verse sID="1John.4.15" osisID="1John.4.15"/>Chiunque riconosce che Gesù è il Figlio di Dio, Dio dimora in lui ed egli in Dio.<verse eID="1John.4.15"/>
				<verse sID="1John.4.16" osisID="1John.4.16"/>Noi abbiamo riconosciuto e creduto all'amore che Dio ha per noi. Dio è amore; chi sta nell'amore dimora in Dio e Dio dimora in lui.<verse eID="1John.4.16"/>

			</div>

			<div type="section">

				<title>Frutti della carità.</title>

				<verse sID="1John.4.17" osisID="1John.4.17"/><note type="x-footnote" n="5">Il battesimo ci rigenera e ci fa conformi a Cristo; uniti a lui viviamo, grazie a lui e come lui, senza peccato.</note>Per questo l'amore ha raggiunto in noi la sua perfezione, perché abbiamo fiducia nel giorno del giudizio; perché come è lui, così siamo anche noi, in questo mondo.<verse eID="1John.4.17"/>
				<verse sID="1John.4.18" osisID="1John.4.18"/>Nell'amore non c'è timore, al contrario l'amore perfetto scaccia il timore, perché il timore suppone un castigo e chi teme non è perfetto nell'amore.<verse eID="1John.4.18"/>
				<verse sID="1John.4.19" osisID="1John.4.19"/>Noi amiamo, perché egli ci ha amati per primo.<verse eID="1John.4.19"/>
				<verse sID="1John.4.20" osisID="1John.4.20"/>Se uno dicesse: "Io amo Dio", e odiasse il suo fratello, è un mentitore. Chi infatti non ama il proprio fratello che vede, non può amare Dio che non vede.<verse eID="1John.4.20"/>
				<verse sID="1John.4.21" osisID="1John.4.21"/><note type="x-footnote" n="6">Cfr. <reference osisRef="Matt.5.44-Matt.5.45">Mt 5,44-45</reference>, <reference osisRef="John.14.15">Gv 14,15</reference>, <reference osisRef="John.15.17">Gv 15,17</reference>.</note>Questo è il comandamento che abbiamo da lui: chi ama Dio, ami anche il suo fratello.<verse eID="1John.4.21"/>

			</div>

			<chapter eID="1John.4"/>

			<chapter sID="1John.5" osisID="1John.5" chapterTitle="CAPITOLO 5."/>

			<title type="chapter">Capitolo 5</title>

				<verse sID="1John.5.1" osisID="1John.5.1"/>Chiunque crede che Gesù è il Cristo, è nato da Dio; e chi ama colui che ha generato, ama anche chi da lui è stato generato.<verse eID="1John.5.1"/>
				<verse sID="1John.5.2" osisID="1John.5.2"/>Da questo conosciamo di amare i figli di Dio: se amiamo Dio e ne osserviamo i comandamenti,<verse eID="1John.5.2"/>
				<verse sID="1John.5.3" osisID="1John.5.3"/><note type="x-footnote" n="1">Cfr. <reference osisRef="Matt.11.30">Mt 11,30</reference>.</note>perché in questo consiste l'amore di Dio, nell'osservare i suoi comandamenti; e i suoi comandamenti non sono gravosi.<verse eID="1John.5.3"/>
				<verse sID="1John.5.4" osisID="1John.5.4"/><note type="x-footnote" n="2">Vincere il mondo è vincere satana: <reference osisRef="1John.2.13-1John.2.14">1Gv 2,13-14</reference>. Cristo ha vinto il mondo (Cfr. <reference osisRef="John.12.31">Gv 12,31</reference>, <reference osisRef="John.14.30">Gv 14,30</reference>, <reference osisRef="John.16.33">Gv 16,33</reference>) e lo vince nei suoi fedeli: Cfr. <reference osisRef="Rev.3.21">Ap 3,21</reference>, <reference osisRef="Rev.5.5">Ap 5,5</reference>, <reference osisRef="Rev.12.11">Ap 12,11</reference>.</note>Tutto ciò che è nato da Dio vince il mondo; e questa è la vittoria che ha sconfitto il mondo: la nostra fede.<verse eID="1John.5.4"/>
				<verse sID="1John.5.5" osisID="1John.5.5"/>E chi è che vince il mondo se non chi crede che Gesù è il Figlio di Dio?<verse eID="1John.5.5"/>
				<verse sID="1John.5.6" osisID="1John.5.6"/><note type="x-footnote" n="3">L’acqua è il battesimo che rivelò Cristo a Israele; il sangue è il suo sacrificio: Cfr. <reference osisRef="John.19.34">Gv 19,34</reference>. Contro i falsi maestri, Giovanni afferma la realtà storica di Cristo. Sulla testimonianza dello Spirito a favore di Cristo Cfr. <reference osisRef="John.15.26">Gv 15,26</reference>, <reference osisRef="John.14.30">Gv 14,30</reference>, <reference osisRef="John.16.33">Gv 16,33</reference>.</note>Questi è colui che è venuto con acqua e sangue, Gesù Cristo; non con acqua soltanto, ma con l'acqua e con il sangue. Ed è lo Spirito che rende testimonianza, perché lo Spirito è la verità.<verse eID="1John.5.6"/>
				<verse sID="1John.5.7" osisID="1John.5.7"/>Poiché tre sono quelli che rendono testimonianza:<verse eID="1John.5.7"/>
				<verse sID="1John.5.8" osisID="1John.5.8"/>lo Spirito, l'acqua e il sangue, e questi tre sono concordi.<verse eID="1John.5.8"/>
				<verse sID="1John.5.9" osisID="1John.5.9"/><note type="x-footnote" n="4">Il Figlio ha compiuto le opere del Padre: Cfr. <reference osisRef="John.5.32-John.5.34; John.5.37">Gv 5,32-34.37</reference>.</note>Se accettiamo la testimonianza degli uomini, la testimonianza di Dio è maggiore; e la testimonianza di Dio è quella che ha dato al suo Figlio.<verse eID="1John.5.9"/>
				<verse sID="1John.5.10" osisID="1John.5.10"/>Chi crede nel Figlio di Dio, ha questa testimonianza in sé. Chi non crede a Dio, fa di lui un bugiardo, perché non crede alla testimonianza che Dio ha reso a suo Figlio.<verse eID="1John.5.10"/>
				<verse sID="1John.5.11" osisID="1John.5.11"/><note type="x-footnote" n="5">La vita eterna è il complesso dei doni divini portati da Cristo agli uomini.</note>E la testimonianza è questa: Dio ci ha dato la vita eterna e questa vita è nel suo Figlio.<verse eID="1John.5.11"/>
				<verse sID="1John.5.12" osisID="1John.5.12"/><note type="x-footnote" n="6">E’ impossibile raggiungere Dio senza passare per il Figlio.</note>Chi ha il Figlio ha la vita; chi non ha il Figlio di Dio, non ha la vita.<verse eID="1John.5.12"/>
				<verse sID="1John.5.13" osisID="1John.5.13"/>Questo vi ho scritto perché sappiate che possedete la vita eterna, voi che credete nel nome del Figlio di Dio.<verse eID="1John.5.13"/>

			<div type="section">

				<title>Efficacia della preghiera.</title>

				<verse sID="1John.5.14" osisID="1John.5.14"/><note type="x-footnote" n="7">Cfr. <reference osisRef="1John.3.21-1John.3.22">1Gv 3,21-22</reference>, <reference osisRef="Matt.7.7">Mt 7,7</reference>, <reference osisRef="John.14.13">Gv 14,13</reference>.</note>Questa è la fiducia che abbiamo in lui: qualunque cosa gli chiediamo secondo la sua volontà, egli ci ascolta.<verse eID="1John.5.14"/>
				<verse sID="1John.5.15" osisID="1John.5.15"/>E se sappiamo che ci ascolta in quello che gli chiediamo, sappiamo di avere già quello che gli abbiamo chiesto.<verse eID="1John.5.15"/>
				<verse sID="1John.5.16" osisID="1John.5.16"/><note type="x-footnote" n="8">Il peccato che conduce alla morte è, un peccato di particolare gravità, come l’apostasia, che fa perdere la grazia e la fede: Cfr. <reference osisRef="Matt.12.32">Mt 12,32</reference>, <reference osisRef="Heb.6.4-Heb.6.8">Eb 6,4-8</reference>. Un peccatore di questo genere viene lasciato al giudizio di Dio, il quale saprà energicamente e salutarmente richiamarlo: Cfr. <reference osisRef="1Cor.5.5">1Cor 5,5</reference>, <reference osisRef="1Tim.1.20">1Tm 1,20</reference>.</note>Se uno vede il proprio fratello commettere un peccato che non conduce alla morte, preghi, e Dio gli darà la vita; s'intende a coloro che commettono un peccato che non conduce alla morte: c'è infatti un peccato che conduce alla morte; per questo dico di non pregare.<verse eID="1John.5.16"/>
				<verse sID="1John.5.17" osisID="1John.5.17"/>Ogni iniquità è peccato, ma c'è il peccato che non conduce alla morte.<verse eID="1John.5.17"/>

			</div>

			<div type="section">

				<title>Ricapitolazione.</title>

				<verse sID="1John.5.18" osisID="1John.5.18"/><note type="x-footnote" n="9">In una prospettiva diversa da quella dei <reference osisRef="1John.5.16-1John.5.17">vv. 16-17</reference>, Giovanni dice che il cristiano non pecca in quanto in lui è un nuovo principio vitale - la filiazione divina - che lo mette in grado di vincere il peccato.</note>Sappiamo che chiunque è nato da Dio non pecca: chi è nato da Dio preserva se stesso e il maligno non lo tocca.<verse eID="1John.5.18"/>
				<verse sID="1John.5.19" osisID="1John.5.19"/>Noi sappiamo che siamo da Dio, mentre tutto il mondo giace sotto il potere del maligno.<verse eID="1John.5.19"/>
				<verse sID="1John.5.20" osisID="1John.5.20"/>Sappiamo anche che il Figlio di Dio è venuto e ci ha dato l'intelligenza per conoscere il vero Dio. E noi siamo nel vero Dio e nel Figlio suo Gesù Cristo: egli è il vero Dio e la vita eterna.<verse eID="1John.5.20"/>
				<verse sID="1John.5.21" osisID="1John.5.21"/><note type="x-footnote" n="10">L’improvvisa conclusione non mette in guardia dalla idolatria nel senso della pratica pagana, ma dalla falsa fede: l’errore e il peccato si devono fuggire come l’idolatria.</note>Figlioli, guardatevi dai falsi dei!<verse eID="1John.5.21"/>

			</div>

			<chapter eID="1John.5"/>

		</div>

		<div type="book" bookTitle="SECONDA LETTERA DI SAN GIOVANNI APOSTOLO" osisID="2John" canonical="true">

		<title type="main">SECONDA LETTERA DI SAN GIOVANNI APOSTOLO</title>

		<div type="section">

			<title osisID="Intro_2John">Introduzione</title>

			<hi type="italic">
				<p>Per l'introduzione vedi prima lettera di Giovanni.</p>
			</hi>

		</div>

			<chapter sID="2John.1" osisID="2John.1" chapterTitle="CAPITOLO 1."/>

			<title type="chapter">Capitolo 1</title>

				<verse sID="2John.1.1" osisID="2John.1.1"/><note type="x-footnote" n="1">Presbitero, o anziano, senza ulteriore specificazione, non sembra indicare una funzione gerarchica non è un presbitero, ma il presbitero ma una preminenza per particolari poteri e carismi. Forse c’è anche un’allusione alla tarda età dell’autore. « Signora » designa con rispetto la Chiesa locale, paragonata a una prolifica madre. La comunità è unita nel vincolo di un’unica fede.</note>Io, il presbitero, alla Signora eletta e ai suoi figli che amo nella verità, e non io soltanto, ma tutti quelli che hanno conosciuto la verità,<verse eID="2John.1.1"/>
				<verse sID="2John.1.2" osisID="2John.1.2"/>a causa della verità che dimora in noi e dimorerà con noi in eterno:<verse eID="2John.1.2"/>
				<verse sID="2John.1.3" osisID="2John.1.3"/>grazia, misericordia e pace siano con noi da parte di Dio Padre e da parte di Gesù Cristo, Figlio del Padre, nella verità e nell'amore.<verse eID="2John.1.3"/>

			<div type="section">

				<title>Esortazione alla carità fraterna.</title>

				<verse sID="2John.1.4" osisID="2John.1.4"/>Mi sono molto rallegrato di aver trovato alcuni tuoi figli che camminano nella verità, secondo il comandamento che abbiamo ricevuto dal Padre.<verse eID="2John.1.4"/>
				<verse sID="2John.1.5" osisID="2John.1.5"/><note type="x-footnote" n="2">Cfr. <reference osisRef="1John.2.7; 1John.2.14">1Gv 2,7.14</reference>, <reference osisRef="1John.3.11">1Gv 3,11</reference>, <reference osisRef="John.13.34">Gv 13,34</reference>, <reference osisRef="John.15.12; John.15.17">Gv 15,12.17</reference>.</note>E ora prego te, o Signora, non per darti un comandamento nuovo, ma quello che abbiamo avuto fin dal principio, che ci amiamo gli uni gli altri.<verse eID="2John.1.5"/>
				<verse sID="2John.1.6" osisID="2John.1.6"/><note type="x-footnote" n="3">Cfr. <reference osisRef="John.14.15; John.14.23; John.14.24">Gv 14,15.23.24</reference>, <reference osisRef="1John.5.3">1Gv 5,3</reference>.</note>E in questo sta l'amore: nel camminare secondo i suoi comandamenti. Questo è il comandamento che avete appreso fin dal principio; camminate in esso.<verse eID="2John.1.6"/>

			</div>

			<div type="section">

				<title>Fuggire i falsi dottori</title>

				<verse sID="2John.1.7" osisID="2John.1.7"/><note type="x-footnote" n="4">Per questi seduttori, falsi maestri, Cfr. <reference osisRef="1John.2.18-1John.2.24">1Gv 2,18-24</reference>. Per l’anticristo Cfr. <reference osisRef="1John.2.18">1Gv 2,18</reference>, <reference osisRef="1John.4.3">1Gv 4,3</reference>. Il seduttore e l’anticristo sono una sola realtà: le potenze ostili al regno di Dio.</note>Poiché molti sono i seduttori che sono apparsi nel mondo, i quali non riconoscono Gesù venuto nella carne. Ecco il seduttore e l'anticristo!<verse eID="2John.1.7"/>
				<verse sID="2John.1.8" osisID="2John.1.8"/><note type="x-footnote" n="5">«Fate attenzione»: Cfr. <reference osisRef="Mark.13.5; Mark.13.9">Mc 13,5.9</reference>.</note>Fate attenzione a voi stessi, perché non abbiate a perdere quello che avete conseguito, ma possiate ricevere una ricompensa piena.<verse eID="2John.1.8"/>
				<verse sID="2John.1.9" osisID="2John.1.9"/><note type="x-footnote" n="6">Cfr. <reference osisRef="1John.2.23">1Gv 2,23</reference>, <reference osisRef="1John.4.15">1Gv 4,15</reference>.</note>Chi va oltre e non rimane nella dottrina del Cristo, non possiede Dio. Chi invece rimane nella dottrina, possiede il Padre e il Figlio.<verse eID="2John.1.9"/>
				<verse sID="2John.1.10" osisID="2John.1.10"/><note type="x-footnote" n="7">La situazione è di estrema gravità: Cfr. <reference osisRef="Rom.16.17">Rm 16,17</reference>, <reference osisRef="2Thess.3.6">2Ts 3,6</reference>, <reference osisRef="Eph.5.11">Ef 5,11</reference>.</note>Se qualcuno viene a voi e non porta questo insegnamento, non ricevetelo in casa e non salutatelo;<verse eID="2John.1.10"/>
				<verse sID="2John.1.11" osisID="2John.1.11"/>poiché chi lo saluta partecipa alle sue opere perverse.<verse eID="2John.1.11"/>

			</div>

			<div type="section">

				<title>Saluti</title>

				<verse sID="2John.1.12" osisID="2John.1.12"/>Molte cose avrei da scrivervi, ma non ho voluto farlo per mezzo di carta e di inchiostro; ho speranza di venire da voi e di poter parlare a viva voce, perché la nostra gioia sia piena.<verse eID="2John.1.12"/>
				<verse sID="2John.1.13" osisID="2John.1.13"/><note type="x-footnote" n="8">La sorella è la Chiesa da cui scrive l’autore; come i cristiani sono fratelli, le Chiese sono sorelle</note>Ti salutano i figli della eletta tua sorella.<verse eID="2John.1.13"/>

			</div>

			<chapter eID="2John.1"/>

		</div>

		<div type="book" bookTitle="TERZA LETTERA DI SAN GIOVANNI APOSTOLO" osisID="3John" canonical="true">

		<title type="main">TERZA LETTERA DI SAN GIOVANNI APOSTOLO</title>

		<div type="section">

			<title osisID="Intro_3John">Introduzione</title>

			<hi type="italic">
				<p>Per l'introduzione vedi prima lettera di Giovanni.</p>
			</hi>

		</div>

			<chapter sID="3John.1" osisID="3John.1" chapterTitle="CAPITOLO 1."/>

			<title type="chapter">Capitolo 1</title>

				<verse sID="3John.1.1" osisID="3John.1.1"/><note type="x-footnote" n="1">Cfr. <reference osisRef="2John.1.1">2Gv 1,1</reference>. Il nome Gaio era comune tra i cristiani (Cfr. <reference osisRef="1Cor.1.14">1Cor 1,14</reference>, <reference osisRef="Acts.19.29">At 19,29</reference>, <reference osisRef="Acts.20.4">At 20,4</reference>) ma ignoriamo chi sia il personaggio della lettera. Era un laico fervente e generoso.</note>Io, il presbitero, al carissimo Gaio, che amo nella verità.<verse eID="3John.1.1"/>
				<verse sID="3John.1.2" osisID="3John.1.2"/>Carissimo, faccio voti che tutto vada bene e che tu sia in buona salute, come va bene per la tua anima.<verse eID="3John.1.2"/>
				<verse sID="3John.1.3" osisID="3John.1.3"/><note type="x-footnote" n="2">Cfr. <reference osisRef="2John.1.4">2Gv 1,4</reference>. Camminare nella verità è la vita cristiana perfetta.</note>Molto infatti mi sono rallegrato quando sono giunti alcuni fratelli e hanno reso testimonianza che tu sei verace in quanto tu cammini nella verità.<verse eID="3John.1.3"/>
				<verse sID="3John.1.4" osisID="3John.1.4"/>Non ho gioia più grande di questa, sapere che i miei figli camminano nella verità.<verse eID="3John.1.4"/>
				<verse sID="3John.1.5" osisID="3John.1.5"/>Carissimo, tu ti comporti fedelmente in tutto ciò che fai in favore dei fratelli, benché forestieri.<verse eID="3John.1.5"/>
				<verse sID="3John.1.6" osisID="3John.1.6"/>Essi hanno reso testimonianza della tua carità davanti alla Chiesa, e farai bene a provvederli nel viaggio in modo degno di Dio,<verse eID="3John.1.6"/>
				<verse sID="3John.1.7" osisID="3John.1.7"/>perché sono partiti per amore del nome di Cristo, senza accettare nulla dai pagani.<verse eID="3John.1.7"/>
				<verse sID="3John.1.8" osisID="3John.1.8"/>Noi dobbiamo perciò accogliere tali persone per cooperare alla diffusione della verità.<verse eID="3John.1.8"/>

			<div type="section">

				<title>Biasima Diotrefe, loda Demetrio.</title>

				<verse sID="3John.1.9" osisID="3John.1.9"/><note type="x-footnote" n="3">Allude o a una lettera andata perduta o alla <reference osisRef="2John">2Gv</reference>. Ignoriamo chi sia Diòtrefe e quale sia la vera natura del suo contrasto con l’apostolo.</note>Ho scritto qualche parola alla Chiesa ma Diòtrefe, che ambisce il primo posto tra loro, non ci vuole accogliere.<verse eID="3John.1.9"/>
				<verse sID="3John.1.10" osisID="3John.1.10"/>Per questo, se verrò, gli rinfaccerò le cose che va facendo, sparlando contro di noi con voci maligne. Non contento di questo, non riceve personalmente i fratelli e impedisce di farlo a quelli che lo vorrebbero e li scaccia dalla Chiesa.<verse eID="3John.1.10"/>
				<verse sID="3John.1.11" osisID="3John.1.11"/><note type="x-footnote" n="4">Cfr. <reference osisRef="1John.2.29">1Gv 2,29</reference>, <reference osisRef="1John.3.6; 1John.3.9">1Gv 3,6.9</reference>.</note>Carissimo, non imitare il male, ma il bene. Chi fa il bene è da Dio; chi fa il male non ha veduto Dio.<verse eID="3John.1.11"/>
				<verse sID="3John.1.12" osisID="3John.1.12"/><note type="x-footnote" n="5">Non sappiamo chi era Demetrio e quali erano le sue funzioni nella comunità.</note>Quanto a Demetrio, tutti gli rendono testimonianza, anche la stessa verità; anche noi ne diamo testimonianza e tu sai che la nostra testimonianza è veritiera.<verse eID="3John.1.12"/>

			</div>

			<div type="section">

				<title>Saluti.</title>

				<verse sID="3John.1.13" osisID="3John.1.13"/>Molte cose avrei da scriverti, ma non voglio farlo con inchiostro e penna.<verse eID="3John.1.13"/>
				<verse sID="3John.1.14" osisID="3John.1.14"/>Spero però di vederti presto e parleremo a viva voce.<verse eID="3John.1.14"/>
				<verse sID="3John.1.15" osisID="3John.1.15"/>La pace sia con te. Gli amici ti salutano. Saluta gli amici ad uno ad uno.<verse eID="3John.1.15"/>

			</div>

			<chapter eID="3John.1"/>

		</div>

		<div type="book" bookTitle="LETTERA DI SAN GIUDA" osisID="Jude" canonical="true">

		<title type="main">LETTERA DI SAN GIUDA</title>

		<div type="section">

			<title osisID="Intro_Jude">Introduzione</title>

			<hi type="italic">
				<p>Il Giuda autore di questa lettera è «fratello di Giacomo» (<reference osisRef="Jude.1.1">v. 1</reference>); più probabilmente di Giacomo parente di Gesù (<reference osisRef="Matt.13.55">Mt 13,55</reference>) e venerato capo della Chiesa madre di Gerusalemme. Egli quindi non sarebbe l'apostolo Giuda Taddeo, detto «di Giacomo» (<reference osisRef="Luke.6.16">Lc 6,16</reference>, <reference osisRef="Acts.1.13">At 1,13</reference>) nel senso di figlio di Giacomo. La lettera vuole far fronte al pericolo dei falsi profeti che devastano la comunità cristiana con i loro errori di dottrina e di morale. E’ un documento prezioso della fede delle origini, perché richiama le principali verità cristiane. I destinatari sono vagamente indicati e lo scritto ha piuttosto un andamento omiletico, con uno stile vivo e pittoresco. Poiché la <reference osisRef="2Pet">2Pt</reference> utilizza una notevole parte di <reference osisRef="Jude">Gd</reference>, la data della lettera può essere fusata agli anni 62-67 o 70-80 (Cfr. <reference osisRef="Intro_2Pet">Introduzione a 2Pt</reference>).</p>
			</hi>

		</div>

			<chapter sID="Jude.1" osisID="Jude.1" chapterTitle="CAPITOLO 1."/>

			<title type="chapter">Capitolo 1</title>

				<verse sID="Jude.1.1" osisID="Jude.1.1"/>Giuda, servo di Gesù Cristo, fratello di Giacomo, agli eletti che vivono nell'amore di Dio Padre e sono stati preservati per Gesù Cristo:<verse eID="Jude.1.1"/>
				<verse sID="Jude.1.2" osisID="Jude.1.2"/>misericordia a voi e pace e carità in abbondanza.<verse eID="Jude.1.2"/>

			<div type="section">

				<title>Scopo della lettera.</title>

				<verse sID="Jude.1.3" osisID="Jude.1.3"/><note type="x-footnote" n="1">La fede deve essere conservata intatta per sempre, come un sacro deposito: Cfr. <reference osisRef="1Cor.11.2">1Cor 11,2</reference>, <reference osisRef="1Tim.6.20">1Tm 6,20</reference>.</note>Carissimi, avevo un gran desiderio di scrivervi riguardo alla nostra salvezza, ma sono stato costretto a farlo per esortarvi a combattere per la fede, che fu trasmessa ai credenti una volta per tutte.<verse eID="Jude.1.3"/>
				<verse sID="Jude.1.4" osisID="Jude.1.4"/>Si sono infiltrati infatti tra voi alcuni individui - i quali sono già stati segnati da tempo per questa condanna - empi che trovano pretesto alla loro dissolutezza nella grazia del nostro Dio, rinnegando il nostro unico padrone e signore Gesù Cristo.<verse eID="Jude.1.4"/>

			</div>

			<div type="section">

				<title>I falsi dottori.</title>

				<verse sID="Jude.1.5" osisID="Jude.1.5"/><note type="x-footnote" n="2">La Bibbia dimostra che per gli empi non c’è scampo: Cfr. <reference osisRef="Num.14.3">Nm 14,3</reference>, <reference osisRef="1Cor.10.5">1Cor 10,5</reference>.</note>Ora io voglio ricordare a voi, che già conoscete tutte queste cose, che il Signore dopo aver salvato il popolo dalla terra d'Egitto, fece perire in seguito quelli che non vollero credere,<verse eID="Jude.1.5"/>
				<verse sID="Jude.1.6" osisID="Jude.1.6"/><note type="x-footnote" n="3">Come in <reference osisRef="2Pet.2.4; 2Pet.2.9">2Pt 2,4.9</reference>, l’affermazione sul peccato degli angeli non è accompagnata da alcuna precisazione.</note>e che gli angeli che non conservarono la loro dignità ma lasciarono la propria dimora, egli li tiene in catene eterne, nelle tenebre, per il giudizio del gran giorno.<verse eID="Jude.1.6"/>
				<verse sID="Jude.1.7" osisID="Jude.1.7"/><note type="x-footnote" n="4">Cfr. <reference osisRef="Gen.19.4-Gen.19.25">Gn 19,4-25</reference>, <reference osisRef="2Pet.2.6; 2Pet.2.9">2Pt 2,6.9</reference>.</note>Così Sòdoma e Gomorra e le città vicine, che si sono abbandonate all'impudicizia allo stesso modo e sono andate dietro a vizi contro natura, stanno come esempio subendo le pene di un fuoco eterno.<verse eID="Jude.1.7"/>
				<verse sID="Jude.1.8" osisID="Jude.1.8"/>Ugualmente, anche costoro, come sotto la spinta dei loro sogni, contaminano il proprio corpo, disprezzano il Signore e insultano gli esseri gloriosi<note type="x-footnote" n="5">Cfr <reference osisRef="2Pet.2.10">2Pt 2,10</reference>. Gli esseri gloriosi sono gli angeli.</note>.<verse eID="Jude.1.8"/>
				<verse sID="Jude.1.9" osisID="Jude.1.9"/><note type="x-footnote" n="6">Michele è il principe degli angeli: Cfr. <reference osisRef="Dan.10.13; Dan.10.21">Dn 10,13.21</reference>, <reference osisRef="Dan.12.1">Dn 12,1</reference>, <reference osisRef="Rev.12.7">Ap 12,7</reference>. L’Antico Testamento ignora questo fatto (Cfr. <reference osisRef="Deut.34.1-Deut.34.6">Dt 34,1-6</reference>) né si sa con precisione per quale via sia arrivato a Giuda. La frase in corsivo è presa da <reference osisRef="Zech.3.2">Zc 3,2</reference>.</note>L'arcangelo Michele quando, in contesa con il diavolo, disputava per il corpo di Mosè, non osò accusarlo con parole offensive, ma disse: <hi type="italic">Ti condanni il Signore!</hi><verse eID="Jude.1.9"/>
				<verse sID="Jude.1.10" osisID="Jude.1.10"/>Costoro invece bestemmiano tutto ciò che ignorano; tutto ciò che essi conoscono per mezzo dei sensi, come animali senza ragione, questo serve a loro rovina.<verse eID="Jude.1.10"/>
				<verse sID="Jude.1.11" osisID="Jude.1.11"/><note type="x-footnote" n="7">Caino, nella tradizione ebraica, era il simbolo dell’empio: Cfr. <reference osisRef="Gen.4.8">Gn 4,8</reference>. Balaam era il simbolo dell’uomo avido: Cfr. <reference osisRef="Num.22.18">Nm 22,18</reference>, <reference osisRef="Num.24.11-Num.24.13">Nm 24,11-13</reference>.</note>Guai a loro! Perché si sono incamminati per la strada di Caino e, per sete di lucro, si sono impegolati nei traviamenti di Balaàm e sono periti nella ribellione di Kore.<verse eID="Jude.1.11"/>
				<verse sID="Jude.1.12" osisID="Jude.1.12"/><note type="x-footnote" n="8">Sui banchetti che precedevano la celebrazione eucaristica Cfr. <reference osisRef="1Cor.11.20">1Cor 11,20</reference>ss.</note>Sono la sozzura dei vostri banchetti sedendo insieme a mensa senza ritegno, pascendo se stessi; come nuvole senza pioggia portate via dai venti, o alberi di fine stagione senza frutto, due volte morti, sradicati;<verse eID="Jude.1.12"/>
				<verse sID="Jude.1.13" osisID="Jude.1.13"/>come onde selvagge del mare, che schiumano le loro brutture; come astri erranti, ai quali è riservata la caligine della tenebra in eterno.<verse eID="Jude.1.13"/>
				<verse sID="Jude.1.14" osisID="Jude.1.14"/><note type="x-footnote" n="9">Su Enoch Cfr. <reference osisRef="Gen.5.21-Gen.5.24">Gn 5,21-24</reference>. La citazione è dall’apocrifo «Libro di Enoch» (1,9); il verbo profetare non è da prendersi nel senso biblico: Cfr. la citazione di <reference osisRef="Titus.1.12">Tt 1,12</reference>.</note>Profetò anche per loro Enoch, settimo dopo Adamo, dicendo: "Ecco, il Signore è venuto con le sue miriadi di angeli per far il giudizio contro tutti,<verse eID="Jude.1.14"/>
				<verse sID="Jude.1.15" osisID="Jude.1.15"/>e per convincere tutti gli empi di tutte le opere di empietà che hanno commesso e di tutti gli insulti che peccatori empi hanno pronunziato contro di lui".<verse eID="Jude.1.15"/>
				<verse sID="Jude.1.16" osisID="Jude.1.16"/>Sono sobillatori pieni di acredine, che agiscono secondo le loro passioni; la loro bocca proferisce parole orgogliose e adùlano le persone per motivi interessati.<verse eID="Jude.1.16"/>

			</div>

			<div type="section">

				<title>Esortazione ai fedeli.</title>

				<verse sID="Jude.1.17" osisID="Jude.1.17"/>Ma voi, o carissimi, ricordatevi delle cose che furono predette dagli apostoli del Signore nostro Gesù Cristo.<verse eID="Jude.1.17"/>
				<verse sID="Jude.1.18" osisID="Jude.1.18"/>Essi vi dicevano: <note type="x-footnote" n="10">Cfr. <reference osisRef="1Tim.4.1">1Tm 4,1</reference>.</note>"Alla fine dei tempi vi saranno impostori, che si comporteranno secondo le loro empie passioni".<verse eID="Jude.1.18"/>
				<verse sID="Jude.1.19" osisID="Jude.1.19"/>Tali sono quelli che provocano divisioni, gente materiale, privi dello Spirito.<verse eID="Jude.1.19"/>
				<verse sID="Jude.1.20" osisID="Jude.1.20"/>Ma voi, carissimi, costruite il vostro edificio spirituale sopra la vostra santissima fede, pregate mediante lo Spirito Santo,<verse eID="Jude.1.20"/>
				<verse sID="Jude.1.21" osisID="Jude.1.21"/>conservatevi nell'amore di Dio, attendendo la misericordia del Signore nostro Gesù Cristo per la vita eterna.<verse eID="Jude.1.21"/>
				<verse sID="Jude.1.22" osisID="Jude.1.22"/>Convincete quelli che sono vacillanti,<verse eID="Jude.1.22"/>
				<verse sID="Jude.1.23" osisID="Jude.1.23"/>altri salvateli strappandoli dal fuoco, di altri infine abbiate compassione con timore, guardandovi perfino dalla veste contaminata dalla loro carne.<verse eID="Jude.1.23"/>

			</div>

			<div type="section">

				<title>Gloria a Cristo.</title>

					<verse sID="Jude.1.24" osisID="Jude.1.24"/><note type="x-footnote" n="11">Cfr. <reference osisRef="Rm.16.25-Rm.16.27">Rm 16,25-27</reference>.</note>A colui che può preservarvi da ogni caduta e farvi comparire davanti alla sua gloria senza difetti e nella letizia,<verse eID="Jude.1.24"/>
					<verse sID="Jude.1.25" osisID="Jude.1.25"/>all'unico Dio, nostro salvatore, per mezzo di Gesù Cristo nostro Signore, gloria, maestà, forza e potenza prima di ogni tempo, ora e sempre. Amen!<verse eID="Jude.1.25"/>

			</div>

			<chapter eID="Jude.1"/>

		</div>

		<div type="book" bookTitle="APOCALISSE DI SAN GIOVANNI" osisID="Rev" canonical="true">

		<title type="main">APOCALISSE DI SAN GIOVANNI</title>

		<div type="section">

			<title>Introduzione</title>

			<hi type="italic">
				<p>All'ambito della letteratura giovannea viene ricondotto anche il libro dell'Apocalisse. Seppure scritto in circoli vicini all'apostolo e penetrato del suo insegnamento, il testo per lingua, stile e prospettive teologiche deve attribuirsi ad un diverso autore, che si presenta a noi con il nome di Giovanni. L'Apocalisse è un libro scritto durante una persecuzione dei cristiani (probabilmente sotto l'imperatore Domiziano, cioè verso il 95 d.C.) e serve a dar loro coraggio con la prospettiva della vittoria finale del bene sul male, di Cristo e dei suoi sui nemici della fede. Come tale è un libro storico, ma anche paradigmatico: vale per tutte le situazioni analoghe della Chiesa e dei credenti di tutte le epoche. Per ottenere questo, l'autore si serve di un genere letterario particolare, il genere apocalittico, con l'impiego di molti simboli e visioni tratti dall'Antico Testamento, in specie da Ezechiele e Daniele. Se non se ne tiene conto adeguatamente, la lettura diventa difficile e incomprensibile e si è indotti a interpretazioni astruse e inutili, come pure ad attese preoccupate del futuro. Debitamente decifrati, i simboli parlano invece con estrema chiarezza. Questo libro, come altri testi analoghi del Nuovo Testamento, non intende dare nessuna informazione previa sulla fine del mondo e sulle sue modalità. Il discorso di fondo che esso sviluppa riguarda piuttosto lo scontro tra le Chiesa e l'impero romano, che pretende di imporre il culto dell'imperatore. La situazione terrena e storica viene trasportata nel mondo celeste e invisibile, e si traduce nella lotta tra l'Agnello immolato, ma in piedi, cioè Cristo morto in croce ma risuscitato e glorificato in cielo, e la Bestia, cioè Satana e il mondo pagano al suo servizio. Tra l'uno e l'altra sono posti i credenti, materialmente perdenti in quanto sono messi a morte, ma vincitori perché testimoni, martiri dell'Agnello, che li conduce nella "Gerusalemme celeste", nel suo regno.</p>
			</hi>

		</div>

			<chapter sID="Rev.1" osisID="Rev.1" chapterTitle="CAPITOLO 1."/>

			<title type="chapter">Capitolo 1</title>

				<verse sID="Rev.1.1" osisID="Rev.1.1"/><note type="x-footnote" n="1">La rivelazione venuta dal Padre mediante il Figlio giunge all’apostolo perché sia trasmessa alla Chiesa. Si tratta di cose che devono accadere presto (<reference osisRef="Rev.22.6">Ap 22,6</reference>) non nel senso di una durata temporale, ma a causa della certezza della fede e della inevitabilità degli ultimi eventi.</note>Rivelazione di Gesù Cristo che Dio gli diede per render noto ai suoi servi le cose che devono presto accadere, e che egli manifestò inviando il suo angelo al suo servo Giovanni.<verse eID="Rev.1.1"/>
				<verse sID="Rev.1.2" osisID="Rev.1.2"/><note type="x-footnote" n="2">La parola e la testimonianza, che è l’insieme della rivelazione completa, indicano in particolare le rivelazioni del libro.</note>Questi attesta la parola di Dio e la testimonianza di Gesù Cristo, riferendo ciò che ha visto.<verse eID="Rev.1.2"/>
				<verse sID="Rev.1.3" osisID="Rev.1.3"/><note type="x-footnote" n="3">Apocalisse enuncia sette beatitudini: <reference osisRef="Rev.14.13">14,13</reference>, <reference osisRef="Rev.16.15">16,15</reference>, <reference osisRef="Rev.19.9">19,9</reference>, <reference osisRef="Rev.20.6">20,6</reference>, <reference osisRef="Rev.20.7; Rev.20.14">20,7.14</reference>. Il libro è destinato alla Chiesa.</note>Beato chi legge e beati coloro che ascoltano le parole di questa profezia e mettono in pratica le cose che vi sono scritte. Perché il tempo è vicino.<verse eID="Rev.1.3"/>

			<div type="section">

				<title>Saluto alle sette chiese.</title>

				<verse sID="Rev.1.4" osisID="Rev.1.4"/><note type="x-footnote" n="4">Sette è il numero che indica pienezza e totalità. «Colui che è» ecc. è lo sviluppo del nome proprio di Dio rivelato a Mosè: Cfr. <reference osisRef="Exod.3.14">Es 3,14</reference>.</note>Giovanni alle sette Chiese che sono in Asia: grazia a voi e pace da Colui che è, che era e che viene, dai sette spiriti che stanno davanti al suo trono,<verse eID="Rev.1.4"/>
				<verse sID="Rev.1.5" osisID="Rev.1.5"/><note type="x-footnote" n="5">Testimone fedele: Cfr. <reference osisRef="John.18.37">Gv 18,37</reference>. Il primogenito dei morti, cioè il primo risorto: Cfr. <reference osisRef="Col.1.18">Col 1,18</reference>.</note>e da Gesù Cristo, il testimone fedele, il primogenito dei morti e il principe dei re della terra. A Colui che ci ama e ci ha liberati dai nostri peccati con il suo sangue<verse eID="Rev.1.5"/>
				<verse sID="Rev.1.6" osisID="Rev.1.6"/><note type="x-footnote" n="6">Un regno di sacerdoti perché i fedeli regnano con Cristo (Cfr. <reference osisRef="Rev.2.26">Ap 2,26</reference> ss.) e sono consacrati al Padre: Cfr. <reference osisRef="Exod.19">Es 19</reference>, <reference osisRef="Isa.61">Is 61</reference>, <reference osisRef="Isa.62.3">Is 62,3</reference>, <reference osisRef="1Pet.2.9">1Pt 2,9</reference>.</note>che ha fatto di noi un regno di sacerdoti per il suo Dio e Padre, a lui la gloria e la potenza nei secoli dei secoli. Amen.<verse eID="Rev.1.6"/>
				<verse sID="Rev.1.7" osisID="Rev.1.7"/><note type="x-footnote" n="7">Cfr. Cfr. <reference osisRef="Dan.7.13">Dn 7,13</reference>, <reference osisRef="Zech.12.10; Zech.12.14">Zc 12,10.14</reference>, <reference osisRef="John.19.37">Gv 19,37</reference>.</note>Ecco, viene sulle nubi e ognuno lo vedrà; anche quelli che lo trafissero e tutte le nazioni della terra si batteranno per lui il petto. Sì, Amen!<verse eID="Rev.1.7"/>
				<verse sID="Rev.1.8" osisID="Rev.1.8"/><note type="x-footnote" n="8">Alfa e Omega sono la prima e l’ultima lettera dell’alfabeto greco, equivalgono a il Primo e l’Ultimo, colui che ha dato principio e darà una fine alle cose: Cfr. <reference osisRef="Rev.1.17">Ap 1,17</reference>, <reference osisRef="Rev.21.6">Ap 21,6</reference>.</note>Io sono l'Alfa e l'Omega, dice il Signore Dio, Colui che è, che era e che viene, l'Onnipotente!<verse eID="Rev.1.8"/>

			</div>

			<div type="section">

				<title>Visione introduttiva.</title>

				<verse sID="Rev.1.9" osisID="Rev.1.9"/><note type="x-footnote" n="9">Patmos è a circa 75 km. a sudovest di Efeso ed era nota come luogo di pena.</note>Io, Giovanni, vostro fratello e vostro compagno nella tribolazione, nel regno e nella costanza in Gesù, mi trovavo nell'isola chiamata Patmos a causa della parola di Dio e della testimonianza resa a Gesù.<verse eID="Rev.1.9"/>
				<verse sID="Rev.1.10" osisID="Rev.1.10"/><note type="x-footnote" n="10">Il giorno del Signore, cioè «domenica», è la prima attestazione del trasferimento al giorno della risurrezione di Cristo del carattere sacro del sabato ebraico: Cfr. <reference osisRef="1Cor.16.2">1Cor 16,2</reference>.</note>Rapito in estasi, nel giorno del Signore, udii dietro di me una voce potente, come di tromba, che diceva:<verse eID="Rev.1.10"/>
				<verse sID="Rev.1.11" osisID="Rev.1.11"/><note type="x-footnote" n="11">Le sette città dell’Asia proconsolare erano collegate da un circuito stradale.</note>Quello che vedi, scrivilo in un libro e mandalo alle sette Chiese: a Efeso, a Smirne, a Pèrgamo, a Tiàtira, a Sardi, a Filadèlfia e a Laodicèa.<verse eID="Rev.1.11"/>
				<verse sID="Rev.1.12" osisID="Rev.1.12"/><note type="x-footnote" n="12">Cfr. <reference osisRef="Dan.7.13">Dn 7,13</reference>, <reference osisRef="Dan.10.5-Dan.10.6">Dn 10,5-6</reference>, <reference osisRef="Dan.7.9">Dn 7,9</reference>, <reference osisRef="Ezek.43.2">Ez 43,2</reference>. Gesù appare in vesti sacerdotali (l’abito o tunica lunga) e regali (la fascia d’oro). I capelli candidi sono simbolo di eternità; gli occhi fiammeggianti indicano l’onniscienza e i piedi di bronzo l’immutabilità. La sua voce è come quella di Dio.</note>Ora, come mi voltai per vedere chi fosse colui che mi parlava, vidi sette candelabri d'oro<verse eID="Rev.1.12"/>
				<verse sID="Rev.1.13" osisID="Rev.1.13"/>e in mezzo ai candelabri c'era uno simile a figlio di uomo, con un abito lungo fino ai piedi e cinto al petto con una fascia d'oro.<verse eID="Rev.1.13"/>
				<verse sID="Rev.1.14" osisID="Rev.1.14"/>I capelli della testa erano candidi, simili a lana candida, come neve. Aveva gli occhi fiammeggianti come fuoco,<verse eID="Rev.1.14"/>
				<verse sID="Rev.1.15" osisID="Rev.1.15"/>i piedi avevano l'aspetto del bronzo splendente purificato nel crogiuolo. La voce era simile al fragore di grandi acque.<verse eID="Rev.1.15"/>
				<verse sID="Rev.1.16" osisID="Rev.1.16"/><note type="x-footnote" n="13">La spada affilata è il potere di giudizio: Cfr. <reference osisRef="Isa.11.4">Is 11,4</reference>. Per lo splendore Cfr. la Trasfigurazione: <reference osisRef="Matt.17.2">Mt 17,2</reference>.</note>Nella destra teneva sette stelle, dalla bocca gli usciva una spada affilata a doppio taglio e il suo volto somigliava al sole quando splende in tutta la sua forza.<verse eID="Rev.1.16"/>
				<verse sID="Rev.1.17" osisID="Rev.1.17"/>Appena lo vidi, caddi ai suoi piedi come morto. Ma egli, posando su di me la destra, mi disse: Non temere! Io sono il Primo e l'Ultimo<verse eID="Rev.1.17"/>
				<verse sID="Rev.1.18" osisID="Rev.1.18"/><note type="x-footnote" n="14">Il Vivente, come Dio.</note>e il Vivente. Io ero morto, ma ora vivo per sempre e ho potere sopra la morte e sopra gli inferi.<verse eID="Rev.1.18"/>
				<verse sID="Rev.1.19" osisID="Rev.1.19"/>Scrivi dunque le cose che hai visto, quelle che sono e quelle che accadranno dopo.<verse eID="Rev.1.19"/>
				<verse sID="Rev.1.20" osisID="Rev.1.20"/><note type="x-footnote" n="15">Gli angeli custodiscono le comunità cristiane</note>Questo è il senso recondito delle sette stelle che hai visto nella mia destra e dei sette candelabri d'oro, eccolo: le sette stelle sono gli angeli delle sette Chiese e le sette lampade sono le sette Chiese.<verse eID="Rev.20"/>

			</div>

			<chapter eID="Rev.1"/>

		</div>

	</div>
</osisText>
</osis>