<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace" 
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xsi:schemaLocation="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace
      http://www.bibletechnologies.net/osisCore.2.1.1.xsd">
<osisText osisIDWork="cei2008" osisRefWork="Bible" xml:lang="it">
	<header>
		<work osisWork="cei2008">
			<title>La Sacra Bibbia versione Conferenza Episcopale Italiana nova editio 2008</title>
		</work>
	</header>

	<div type="bookGroup" bookTitle="ANTICO.TESTAMENTO">

		<div type="book" bookTitle="GENESI" osisID="Gen" canonical="true">

			<chapter sID="Gen.1" osisID="Gen.1" chapterTitle="CAPITOLO 1."/>

					<verse sID="Gen.1.1" osisID="Gen.1.1"/>In principio Dio creò il cielo e la terra.<verse eID="Gen.1.1"/>
					<verse sID="Gen.1.2" osisID="Gen.1.2"/>La terra era informe e deserta e le tenebre ricoprivano l'abisso e lo spirito di Dio aleggiava sulle acque.<verse eID="Gen.1.2"/>
					<verse sID="Gen.1.3" osisID="Gen.1.3"/>Dio disse: "Sia la luce!". E la luce fu.<verse eID="Gen.1.3"/>
					<verse sID="Gen.1.4" osisID="Gen.1.4"/>Dio vide che la luce era cosa buona e Dio separò la luce dalle tenebre.<verse eID="Gen.1.4"/>
					<verse sID="Gen.1.6" osisID="Gen.1.6"/>Dio chiamò la luce giorno, mentre chiamò le tenebre notte. E fu sera e fu mattina: giorno primo.<verse eID="Gen.1.6"/>
					<verse sID="Gen.1.5" osisID="Gen.1.5"/>Dio disse: "Sia un firmamento in mezzo alle acque per separare le acque dalle acque".<verse eID="Gen.1.5"/>
					<verse sID="Gen.1.7" osisID="Gen.1.7"/>Dio fece il firmamento e separò le acque che sono sotto il firmamento dalle acque che sono sopra il firmamento. E così avvenne.<verse eID="Gen.1.7"/>
					<verse sID="Gen.1.8" osisID="Gen.1.8"/>Dio chiamò il firmamento cielo. E fu sera e fu mattina: secondo giorno.<verse eID="Gen.1.8"/>
					<verse sID="Gen.1.9" osisID="Gen.1.9"/>Dio disse: "Le acque che sono sotto il cielo si raccolgano in un unico luogo e appaia l'asciutto". E così avvenne.<verse eID="Gen.1.9"/>
					<verse sID="Gen.1.10" osisID="Gen.1.10"/>Dio chiamò l'asciutto terra, mentre chiamò la massa delle acque mare. Dio vide che era cosa buona.<verse eID="Gen.1.10"/>
					<verse sID="Gen.1.11" osisID="Gen.1.11"/>Dio disse: "La terra produca germogli, erbe che producono seme e alberi da frutto, che fanno sulla terra frutto con il seme, ciascuno secondo la propria specie". E così avvenne.<verse eID="Gen.1.11"/>
					<verse sID="Gen.1.12" osisID="Gen.1.12"/>E la terra produsse germogli, erbe che producono seme, ciascuna secondo la propria specie, e alberi che fanno ciascuno frutto con il seme, secondo la propria specie. Dio vide che era cosa buona.<verse eID="Gen.1.12"/>
					<verse sID="Gen.1.13" osisID="Gen.1.13"/>E fu sera e fu mattina: terzo giorno.<verse eID="Gen.1.13"/>
					<verse sID="Gen.1.14" osisID="Gen.1.14"/>Dio disse: "Ci siano fonti di luce nel firmamento del cielo, per separare il giorno dalla notte; siano segni per le feste, per i giorni e per gli anni<verse eID="Gen.1.14"/>
					<verse sID="Gen.1.15" osisID="Gen.1.15"/>e siano fonti di luce nel firmamento del cielo per illuminare la terra". E così avvenne.<verse eID="Gen.1.15"/>
					<verse sID="Gen.1.16" osisID="Gen.1.16"/>E Dio fece le due fonti di luce grandi: la fonte di luce maggiore per governare il giorno e la fonte di luce minore per governare la notte, e le stelle.<verse eID="Gen.1.16"/>
					<verse sID="Gen.1.17" osisID="Gen.1.17"/>Dio le pose nel firmamento del cielo per illuminare la terra<verse eID="Gen.1.17"/>
					<verse sID="Gen.1.18" osisID="Gen.1.18"/>e per governare il giorno e la notte e per separare la luce dalle tenebre. Dio vide che era cosa buona.<verse eID="Gen.1.18"/>
					<verse sID="Gen.1.19" osisID="Gen.1.19"/>E fu sera e fu mattina: quarto giorno.<verse eID="Gen.1.19"/>
					<verse sID="Gen.1.20" osisID="Gen.1.20"/>Dio disse: "Le acque brulichino di esseri viventi e uccelli volino sopra la terra, davanti al firmamento del cielo".<verse eID="Gen.1.20"/>
					<verse sID="Gen.1.21" osisID="Gen.1.21"/>Dio creò i grandi mostri marini e tutti gli esseri viventi che guizzano e brulicano nelle acque, secondo la loro specie, e tutti gli uccelli alati, secondo la loro specie. Dio vide che era cosa buona.<verse eID="Gen.1.21"/>
					<verse sID="Gen.1.22" osisID="Gen.1.22"/>Dio li benedisse: "Siate fecondi e moltiplicatevi e riempite le acque dei mari; gli uccelli si moltiplichino sulla terra".<verse eID="Gen.1.22"/>
					<verse sID="Gen.1.23" osisID="Gen.1.23"/> E fu sera e fu mattina: quinto giorno.<verse eID="Gen.1.23"/>
					<verse sID="Gen.1.24" osisID="Gen.1.24"/>Dio disse: "La terra produca esseri viventi secondo la loro specie: bestiame, rettili e animali selvatici, secondo la loro specie". E così avvenne.<verse eID="Gen.1.24"/>
					<verse sID="Gen.1.25" osisID="Gen.1.25"/>Dio fece gli animali selvatici, secondo la loro specie, il bestiame, secondo la propria specie, e tutti i rettili del suolo, secondo la loro specie. Dio vide che era cosa buona.<verse eID="Gen.1.25"/>
					<verse sID="Gen.1.26" osisID="Gen.1.26"/>Dio disse: "Facciamo l'uomo a nostra immagine, secondo la nostra somiglianza: dòmini sui pesci del mare e sugli uccelli del cielo, sul bestiame, su tutti gli animali selvatici e su tutti i rettili che strisciano sulla terra".<verse eID="Gen.1.26"/>
					<verse sID="Gen.1.27" osisID="Gen.1.27"/>E Dio creò l'uomo a sua immagine; a immagine di Dio lo creò: maschio e femmina li creò. <verse eID="Gen.1.27"/>
					<verse sID="Gen.1.28" osisID="Gen.1.28"/>Dio li benedisse e Dio disse loro: "Siate fecondi e moltiplicatevi, riempite la terra e soggiogatela, dominate sui pesci del mare e sugli uccelli del cielo e su ogni essere vivente che striscia sulla terra".<verse eID="Gen.1.28"/>
					<verse sID="Gen.1.29" osisID="Gen.1.29"/>Dio disse: "Ecco, io vi do ogni erba che produce seme e che è su tutta la terra, e ogni albero fruttifero che produce seme: saranno il vostro cibo.<verse eID="Gen.1.29"/>
					<verse sID="Gen.1.30" osisID="Gen.1.30"/>A tutti gli animali selvatici, a tutti gli uccelli del cielo e a tutti gli esseri che strisciano sulla terra e nei quali è alito di vita, io do in cibo ogni erba verde". E così avvenne.<verse eID="Gen.1.30"/>
					<verse sID="Gen.1.31" osisID="Gen.1.31"/>Dio vide quanto aveva fatto, ed ecco, era cosa molto buona. E fu sera e fu mattina: sesto giorno.<verse eID="Gen.1.31"/>

			<chapter eID="Gen.1"/>

		</div>

	</div>

	<div type="bookGroup" bookTitle="NUOVO.TESTAMENTO">

		<div type="book" bookTitle="APOCALISSE" osisID="Rev" canonical="true">

			<chapter sID="Rev.1" osisID="Rev.1" chapterTitle="CAPITOLO 1."/>

					<verse sID="Rev.1.1" osisID="Rev.1.1"/><verse eID="Rev.1.1"/>
					<verse sID="Rev.1.2" osisID="Rev.1.2"/><verse eID="Rev.1.2"/>
					<verse sID="Rev.1.3" osisID="Rev.1.3"/><verse eID="Rev.1.3"/>
					<verse sID="Rev.1.4" osisID="Rev.1.4"/><verse eID="Rev.1.4"/>
					<verse sID="Rev.1.5" osisID="Rev.1.5"/><verse eID="Rev.1.5"/>
					<verse sID="Rev.1.6" osisID="Rev.1.6"/><verse eID="Rev.1.6"/>
					<verse sID="Rev.1.7" osisID="Rev.1.7"/><verse eID="Rev.1.7"/>
					<verse sID="Rev.1.8" osisID="Rev.1.8"/><verse eID="Rev.1.8"/>
					<verse sID="Rev.1.9" osisID="Rev.1.9"/><verse eID="Rev.1.9"/>
					<verse sID="Rev.1.10" osisID="Rev.1.10"/><verse eID="Rev.1.10"/>
					<verse sID="Rev.1.11" osisID="Rev.1.11"/><verse eID="Rev.1.11"/>
					<verse sID="Rev.1.12" osisID="Rev.1.12"/><verse eID="Rev.1.12"/>
					<verse sID="Rev.1.13" osisID="Rev.1.13"/><verse eID="Rev.1.13"/>
					<verse sID="Rev.1.14" osisID="Rev.1.14"/><verse eID="Rev.1.14"/>
					<verse sID="Rev.1.15" osisID="Rev.1.15"/><verse eID="Rev.1.15"/>
					<verse sID="Rev.1.16" osisID="Rev.1.16"/><verse eID="Rev.1.16"/>
					<verse sID="Rev.1.17" osisID="Rev.1.17"/><verse eID="Rev.1.17"/>
					<verse sID="Rev.1.18" osisID="Rev.1.18"/><verse eID="Rev.1.18"/>
					<verse sID="Rev.1.19" osisID="Rev.1.19"/><verse eID="Rev.1.19"/>
					<verse sID="Rev.1.20" osisID="Rev.1.20"/><verse eID="Rev.1.20"/>

			<chapter eID="Rev.1"/>

		</div>

	</div>
</osisText>
</osis>
